<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<canon>
  <composers>
    <composer>
      <ID>suesse1909</ID>
      <name>Dana</name>
      <familyname>Suesse</familyname>
      <style>Modern</style>
      <yearofbirth>1909</yearofbirth>
      <placeofbirth>Kansas City</placeofbirth>
      <yearofdeath>1987</yearofdeath>
      <placeofdeath>New York</placeofdeath>
      <narrative><![CDATA[Dana Suesse was een natuurtalent en trad op jonge leeftijd in de Midwest o.a. door op de piano te improviseren. Ze verhuisde met haar moeder naar New York in 1926, waar ze piano en compositie studeerde, o.a. bij Rubin Goldmark, ook een leraar van Gershwin. Ze werd de "vrouwelijke Gerswhin" ("the girl Gershwin") genoemd en werd een gevierd componiste in zowel het lichte als klassieke repertoire. Tussen 1947 en 1950 studeerde ze in Frankrijk bij Nadia Boulanger. Ze schreef muziek voor o.a. Broadway producties, ballet, en concerten voor 2 pianos. ]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>boccherini1743</ID>
      <familyname>Boccherini</familyname>
      <name>Luigi</name>
      <style>Klassiek</style>
      <yearofbirth>1743</yearofbirth>
      <yearofdeath>1805</yearofdeath>
      <placeofbirth>Lucca, Italië</placeofbirth>
      <placeofdeath>Madrid</placeofdeath>
      <narrative><![CDATA[Luigi Boccherini is geboren in Italie, maar werkte voornamelijk voor het Spaanse vorstenhuis. Hij werkte vorral voor Luis Antonio, de broer van koning KArel III. Toen Luis een vrouw uit het gewone volk trouwde, werd hij verbannen door de koning naar de provincie Ávila. Boccherini volgde zijn broodheer in ballingsschap.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>brahms1833</ID>
      <familyname>Brahms</familyname>
      <name>Johannes</name>
      <style>Romantiek</style>
      <yearofbirth>1833</yearofbirth>
      <yearofdeath>1897</yearofdeath>
      <placeofbirth>Heide, Duitsland (Holstein)</placeofbirth>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <narrative><![CDATA[Johannes Brahms is een van de bekendste componisten uit het hoogtepunt van de romantiek. Lange melodische lijnen zijn karateristiek voor zijn muziek.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>vivaldi1678</ID>
      <name>Antonio</name>
      <familyname>Vivaldi</familyname>
      <style>Barok</style>
      <yearofbirth>1678</yearofbirth>
      <placeofbirth>Venetië</placeofbirth>
      <yearofdeath>1741</yearofdeath>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <narrative><![CDATA[Vivaldi is één van de bekendste, in zijn tijd ook populairste, componisten van de late barok. Hij ontwikkelde het "concert" genre, een solo partij tegenover een enesmble (orkest). Het orkest bestaat in deze concerten alleen uit strijkers en klavecimbel (de lage strijkers, bijv. cello en een akkoordinstrument zoals een toetsinstrument of luit of iets dergelijks, worden in de barok aangeduid met “basso continuo”, te vergelijken met de bas en drumsectie in de huidige populaire muziek).
]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>Bingen1098</ID>
      <name>Hildegard von</name>
      <familyname>Bingen</familyname>
      <style>Middeleeuws</style>
      <yearofbirth>1098</yearofbirth>
      <placeofbirth>Alzey</placeofbirth>
      <yearofdeath>1179</yearofdeath>
      <placeofdeath>Bingen</placeofdeath>
      <narrative><![CDATA[We gaan even door met vrouwelijke componisten in een door mannen gedomineerde kunst. Hildegard von Bingen kwam uit een adellijke familie maar werd vanaf haar 8ste jaar opgevoed in een klooster. Ze volgde haar leermeesteres op als moeder-overste. Ze was begaafd op veel gebieden en wordt gezien als de grondlegster van de Duitse mystiek. Zij had haar eigen manier om stand te houden in een mannenwereld: alles wat zij voortbracht in tekst en muziek was volgens haar gebaseerd op goddelijke visioenen. Ondanks enige argwaan kreeg zij de steun van paus Eugenius III. Dus zij was niet een vrouwelijke kunstenaar of wetenschapper, maar slechts een medium van het goddelijke (slim bedacht?)<br>
Hildegard van Bingen heeft een groot oeuvre nagelaten, mogelijk gemaakt door de nauwlettende optekening en opbewaring in de veilige omgeving van het klooster. Zij is (tot dusver) de vroegste componist in Opa's Canon. Muziek was in die tijd voornamelijk eenstemmig, de kerkmuziek  gregoriaans. Von Bingen's muziek wijkt af van het echte gregoriaans maar is ook eenstemmig.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>mozart1756</ID>
      <name>Wolfgang Amadeus</name>
      <familyname>Mozart</familyname>
      <style>Klassiek</style>
      <placeofbirth>Salzburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1756</yearofbirth>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1791</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[De klassieken. Hoewel, ik kwam deze week bij het opruimen mijn aantekeningen tegen van een cursus muziektheorie bij de Arnhemse muziekschool tijdens mijn middelbarre schooljaren. Daarin staat dat Mozart eigenlijk tot de rococo gerekend moet worden, terwijl de “echte” (Weense) klassieken, Haydn, Hummel en (de vroege) Beethoven zijn. Mozart heeft helaas te kort geleefd (hij werd 35), dat gold ook zijn latere stadgenoot Schubert (die werd slechts 31).]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>schubert1797</ID>
      <name>Franz</name>
      <familyname>Schubert</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Wenen</placeofbirth>
      <yearofbirth>1797</yearofbirth>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1828</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Schubert vormt de overgang van de klassieken naar de vroege romantiek. Schubert is vooral bekend geworden door zijn vele liederen, vaak op teksten van beroemde Duitstalige dichters. Hij was onder de indruk van Beethoven's symfonieën, en het is eigenlijk pas Schubert's "Onvoltooide" symfonie, nr 8, die de overgang naar de romantiek duidelijk maakt. De romantiek brengt meer expressie mee, onder andere door het gebruik van meer dynamiek, "sombere" toonsoorten en verschil in snelle en langzame ritmes binnen één muziekstuk.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>ravel1875</ID>
      <name>Maurice</name>
      <familyname>Ravel</familyname>
      <style>Impressionisme</style>
      <placeofbirth>Ciboure/Biarritz</placeofbirth>
      <yearofbirth>1875</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1937</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Met name Ravel heeft zichzelf nooit beschouwd als een "impressionist", maar dat is toch hoe hij en Claude Debussy werden (en worden) aangeduid. Ravel schreef veel muziek voor piano die hij later orkestreerde (arrangeren voor orkest), en hij orkestreerde ook muziek van anderen. Naar mijn mening één van de besten die met de instrumenten van het orkest kon schilderen. Volgens mij zou de “schilderijententoonstelling” van Moussorgski nooit zo’n succes zijn geworden zonder de orkestratie van Ravel.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>holst1874</ID>
      <name>Gustav</name>
      <familyname>Holst</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Cheltenham, Gloucester</placeofbirth>
      <yearofbirth>1874</yearofbirth>
      <placeofdeath>Londen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1934</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Holst was onder de invloed van de late romantici als Richard Wagner en Richard Strauss, maar ook onder tijdgenoten zoals Ravel. Aan het eind van de negentiende eeuw ontstaat er een interesse in de Engelse volksmuziek, een interesse waarin Gustav Holst en zijn grote vriend Ralph Vaughan Williams in meedoen.  ]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>tsjaikovski1840</ID>
      <name>Pjotr Iljitsj</name>
      <familyname>Tsjaikovski</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Votkinsk</placeofbirth>
      <yearofbirth>1840</yearofbirth>
      <placeofdeath>St. Petersburg</placeofdeath>
      <yearofdeath>1893</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Tsjaikovsky was de eerste erkende Russische klassieke componist. Hij stond onder grote invloed van de westerse muziek cultuur. Latere russische componisten legde mere nadruk op het gebruik van russische (volks)muziek.
Tsjaikovsky is onder andere bekend door zijn balletmuziek, met name het Zwanenmeer en De
Notenkraker, geschreven voor het Russische klassieke ballet uit zijn tijd. De dirigent van het Albertslund Symfoniorkester, Erik Jakobsson, vindt dat Tsjaikovski zeker zulke goede walsen schreef als Johann Strauss...]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>grainger1882</ID>
      <name>Percy</name>
      <familyname>Grainger</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Brighton, Victoria</placeofbirth>
      <yearofbirth>1882</yearofbirth>
      <placeofdeath>White Plains, New York</placeofdeath>
      <yearofdeath>1961</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Australische klassieke componisten zijn niet erg bekend, Opa moest er echt naar zoeken. Percy Grainger is geboren in Australië, maar verhuisde in 1914 naar de USA en werd Amerikaans staatsburger. Hij reisde tussen USA, het Britse koninkrijk en Australië. Hij schreef originele, over het algemeen vrij korte, stukken en arrangementen van volksmuziek.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>beethoven1770</ID>
      <name>Ludwig van</name>
      <familyname>Beethoven</familyname>
      <style>Klassiek</style>
      <placeofbirth>Bonn</placeofbirth>
      <yearofbirth>1770</yearofbirth>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1827</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Één van de grote "B"s uit de klassieke muziek. Beethoven wordt normaal gerekend tot de klassieken, maar een begin naar de romantiek is merkbaar.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>rameau1683</ID>
      <name>Jean-Philippe</name>
      <familyname>Rameau</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Dijon</placeofbirth>
      <yearofbirth>1683</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1764</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Rameau is een van de belangrijkste Franse componisten uit het hoogtepunt van de barok en tijdgenoot van Johann Sebastian Bach (1685-1750). Hij schreef vele opera’s, instrumentele muziek en muziek voor toetsinstrumenten (klavichord en klavecimbel).]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>certon1515</ID>
      <name>Pierre</name>
      <familyname>Certon</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Melun (?)</placeofbirth>
      <yearofbirth>1515</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1572</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Met Pierre Certon (geboren ergens tussen 1510 en 1520) zijn we in de (late) Renaissance. Hij schreef zowel geestelijke muziek als wereldlijke liederen, zoals het bekendste “La, la, la, je ne l’ ose dire”.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>delius1862</ID>
      <name>Frederick</name>
      <familyname>Delius</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Bradford (UK)</placeofbirth>
      <yearofbirth>1862</yearofbirth>
      <placeofdeath>Grez (Frankrijk)</placeofdeath>
      <yearofdeath>1934</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Delius is een niet erg bekende Engelse componist. Tijdgenoot van Ravel, en hij bracht ook een periode door in Parijs, maar hij wordt als een laat-romantische componist beschouwd. Hoewel er misschien wel wat “impressionistische” kantjes aan zitten.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>fauré1845</ID>
      <name>Gabriel</name>
      <familyname>Fauré</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Parniers, Ariège, Frankrijk</placeofbirth>
      <yearofbirth>1845</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1924</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Fauré vertegenwoordigt een geleidelijke overgang1 van de late romantiek naar de moderne
muziek van de twintigste eeuw. Hij was een leerling van Camille Saint-Saëns (“Carnival des animaux”). Hij kreeg de mogelijkheid om als directeur van het Conservatorium van Parijs de opleiding drastisch te moderniseren en droeg daarmee bij aan de ontwikkeling van moderne componisten, zoals zijn leerling, de “impressionist” Maurice Ravel, en de moderne componisten van “Les Six”, waartoe onder andere Darius Milhaud, Arthur Honegger en Francis Poulenc behoorden.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>gershwin1898</ID>
      <name>George</name>
      <familyname>Gershwin</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>New York</placeofbirth>
      <yearofbirth>1898</yearofbirth>
      <placeofdeath>Los Angeles</placeofdeath>
      <yearofdeath>1937</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Muziek uit de 20ste eeuw is niet altijd even toegankelijk, maar de muziek van Gershwin geïnspireerd door de Amerikaanse jazz is dat in het algemeen wel. Gershwin begon met het schrijven en promoten van populaire jazz muziek. Rond 1923 was er een beweging om een echt Amerikaans geluid in de klassiek muziek te doen ontstaan en hiervoor schreef Gershwin het bekende Rhapsody in Blue, waarmee hij ook in Europa furore maakte.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>dvorak1841</ID>
      <name>Antonín</name>
      <familyname>Dvořák</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Nelahozeves (Praag)</placeofbirth>
      <yearofbirth>1841</yearofbirth>
      <placeofdeath>Praag</placeofdeath>
      <yearofdeath>1904</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Dvořák was een romantische, Tsjechische componist in een periode met een groeiend besef van nationalisme, en hij gebruikte (als zovele anderen in heel Europa aan het einde van de 19de eeuw) melodieën en ritmen van volksmuziek uit zijn omgeving. Niet dat Dvořák aan de nationalistische traditie gebonden was: hij reisde naar de Verenigde Staten in 1892 en was directeur van het Nationale Conservatorium in New York gedurende 3 jaar. Hij wilde de Amerikaanse muziek ontdekken, en zijn beroemdste werken zijn Amerikaans geïnspireerd (Symfonie No 9 “uit de nieuwe wereld” en zijn celloconcert).]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>sibelius1865</ID>
      <name>Jean</name>
      <familyname>Sibelius</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Hämeenlinna (Groothertogdom Finland/Keizerrijk Rusland)</placeofbirth>
      <yearofbirth>1865</yearofbirth>
      <placeofdeath>Ainola/Helsinki</placeofdeath>
      <yearofdeath>1957</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Sibelius wordt nog steeds beschouwd als de belangrijkste componist van Finland. Zijn muziek is laatromantisch tot modern.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>debussy1862</ID>
      <name>Claude</name>
      <familyname>Debussy</familyname>
      <style>Impressionisme</style>
      <placeofbirth>Saint-Germai -en-Laye/Parijs</placeofbirth>
      <yearofbirth>1862</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1918</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Debussy wordt gezien als één van de belangrijkste vernieuwers van de Franse muziek na de romantiek. Hij bewonderde de muziek van Wagner, maar vond Wagners stijl “een zonsondergang (van de romantiek), en geen zonsopgang”. Zijn stijl werd niet direct gewaardeerd, maar het orkeststuk “Prélude à l’après-midi d’un faune” in 1894 betekende een doorbraak en acceptatie. Men noemde zijn stijl, naar de gelijknamige stroming in de schilderkunst, impressionistisch, maar daartegen heeft hij zich altijd verzet.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>bach1685</ID>
      <name>Johann Sebastian</name>
      <familyname>Bach</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Eisenach</placeofbirth>
      <yearofbirth>1685</yearofbirth>
      <placeofdeath>Leipzig</placeofdeath>
      <yearofdeath>1750</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Bach is de oudste van de drie (vier?) grote “B”s van de klassieke muziek (De anderen zijn Beethoven, Brahms(?) en Bartok). Bij Bach komt de barok ten top – en eindigt ook (hij had een aantal zonen die ook (bekende!) componisten werden, maar zij gingen allemaal verder in de klassieke stijl – de alsmaar toenemende complexiteit van de muziek vroeg om een tegenbeweging.<br>
Bach beheerste het contrapunt als weinig anderen – contrapunt is de kunst van het samenvoegen van verschillende gelijktijdige melodieën, waarbij ook de opeenvolging van harmonieën de muziek ondersteunt. Dat alles komt bij Bach samen, en hij kon daarmee ook duidelijke affecten in muziek tot uitdrukking brengen, zoals in bijvoorbeeld in de beroemde aria uit de Mattheus Passie “Erbarme Dich” (over “affekten” in met name barok zal ik nog wel eens meer schrijven). Melodie en harmonie gaan bij Bach zo samen dat hij ook in muziek voor soloinstrumenten (zoals de suites, sonates, en partitas voor solo cello, viool en fluit) de harmonie in de melodie brengt door de akkoorden te breken. Daardoor lijkt men een hoofdmelodie te horen ondersteunt door akkoorden (op een cello en viool kan je nog wel een samenklank spelen op twee tot vier snaren, maar met een fluit gaat dat echt niet).<br>
Bach was zeer produktief, maar hij had dan ook in de loop van tijd functies als cantor bij of een kerkgemeente (hij was Luthers) of bij één van de Duitse vorsten. En dan moet er gewoon iedere week een nieuwe cantate van minstens 20 minuten op de lessenaar staan. Er was dan ook wel sprake van enig hergebruik. Sommigen vinden de inleiding van het Weihnachtsoratorium “goddelijk geïnspireerd”, maar in werkelijkheid komt de melodie uit een eerdere, wereldlijke cantate van Bachs hand.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>haydn1732</ID>
      <name>Joseph</name>
      <familyname>Haydn</familyname>
      <style>Klassiek</style>
      <placeofbirth>Rohrau (Oostenrijk)</placeofbirth>
      <yearofbirth>1732</yearofbirth>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1809</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Naast Mozart is Haydn de bekendste componist uit de klassieke periode. Haydn en Mozart 
respecteerden elkaar zeer. Haydn zag in De jonge Mozart zijn opvolger, helaas overleed Mozart jong en overleefde “pappa Haydn” zoals zijn verhouding met Mozart wel werd beschreven, zijn beroemde collega.<br>
Haydn en Mozart inspireerden elkaar, zo schreven zij in afwisseling strijkkwartetten waar zij om de beurt het “strijkkwartet” qua stijl en structuur ontwikkelden. Ze speelden zelfs strijkwartet samen, met Haydn en Carl Ditter von Dittersdorf op viool, Mozart op altviool en Johann Baptist Wanhal op cello rond 1784 (Dittersdorf en Wanhal waren beide ook zeer verdienstelijke componisten).<br>
Haydn was uiterst productief en schreef meer dan honderd symfonieën en bijna zeventig
strijkwartetten.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>couperin1668</ID>
      <name>François</name>
      <familyname>Couperin</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Parijs</placeofbirth>
      <yearofbirth>1668</yearofbirth>
      <placeofdeath>Wenen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1733</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[François Couperin kwam uit een muzikale familie, en om hem te onderscheiden van de andere familietalenten werd hij “Couperin le Grand” genoemd. Op een leeftijd van 24 jaar nam hij de positie van zijn leermeester Thomelin over als musicus (klavecimbelspeler) aan het hof van Lodewijk XIV. In die rol schreef hij voornamelijk werk voor klavecimbel, orgel en kamermuziek. Hij gaf vier boeken uit met muziek voor klavecimbel, met in totaal 230 stukken. Deze stukken zijn alle vrij kort en dragen vaak beeldende of fantasierijke titels (zoals “Les Barricades Mystérieuses” en “Le Tic Toc Choc (ou les Maillotins)" <i>Truien? Knickerbockers? Hamertjes?</i>.<br>
In de Barok waren de toets- of klavierinstrumenten (behalve) het orgel) alle klavecimbel-achtig, waarbij de toets een pennetje langs een snaar trekt, en het zijn dus tokkelinstrumenten. Op deze instrumenten kan je niet hard of zacht spelen (hoewel veel grote klavecimbels vaak twee toetsenborden hebben met een verschillende set snaren waardoor er twee strekten en klankkleuren beschikbaar zijn). Hierdoor moet iedere frasering (het aangeven van belangrijke en minder belangrijke tonen) gebeuren door subtiele verandering in de lengte en vertraging of versnelling van de aanslag. Na de barok wordt het “pianoforte” uitgevonden (of ontwikkeld). Door een ingenieus system wordt een hamer tegen de snaar geslagen, waarbij de kracht van de slag bepaald wordt door de snelheid waarmee de toets wordt ingedrukt. Daarmee kun je dus zacht (piano) en krachtig (forte) spelen. Dit geeft meer mogelijkheden voor fasering en expressie, en het is dus geen wonder dat hierna (dat wil zeggen vanaf de klassieke periode) componisten als Haydn, Mozart en Beethoven het klavecimbel links laten liggen en (bijna) uitsluitend voor het moderne klavier schrijven.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>moussorgski1839</ID>
      <name>Modest</name>
      <familyname>Moussorgski</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Karevo, Pskov Oblast</placeofbirth>
      <yearofbirth>1839</yearofbirth>
      <placeofdeath>Sint-Peterburg</placeofdeath>
      <yearofdeath>1881</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Modest Moessorgski was de zoon van een verarmd grootgrondbezitter. Hij werd opgeleid als officier, maar was meer geboeid door de muziek. Hij componeerde voor piano, waarna zijn werken (postuum) door anderen, onder wie Maurice Ravel en Nikolaj Rimski-Korsakov, werden georkestreerd. Hij werd lid van "Het Machtige Hoopje", vijf Russische componisten die zich vanaf ca. 1865 inzetten voor een nationale Russische muziek.<br>
Na enkele voorspoedige jaren, met als hoogtepunt het zijn opera Boris Godoenov, raakte zijn leven in verval. Moessorgski was gedwongen een betrekking te vervullen, leefde eenzaam en gaf zich meer en meer over aan alcohol. Dit was de oorzaak van zijn dood op 41-jarige leeftijd. Hij overleed arm in een ziekenhuis in Sint-Petersburg.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>saint-saëns1835</ID>
      <name>Camille</name>
      <familyname>Saint-Saëns</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Parijs</placeofbirth>
      <yearofbirth>1835</yearofbirth>
      <placeofdeath>Algiers</placeofdeath>
      <yearofdeath>1921</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Camille Saint-Saëns was een romantisch componist, pianist, organist en dirigent. Hij hield zich aan een meer conventionele, klassieke stijl in vergelijking tot tijdgenoten. Zijn talent bleek al op jonge leeftijd, hij ging op zijn 13de naar het Parijse Conservatorium. Hij kreeg behoorlijk succes en werd rond 1890 in Engeland gezien als de belangrijkste Franse componist.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>stravinsky1882</ID>
      <name>Igor</name>
      <familyname>Stravinsky</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Oranienbaum (nu: Lomonosov), St. Petersburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1882</yearofbirth>
      <placeofdeath>New York</placeofdeath>
      <yearofdeath>1971</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Als de klassieke tonaliteit (muziek gebaseerd op de diatonische of do-re-mi toonladder) aan het eind van de romantische periode vervaagt en de harmonieën constant verschuiven tot een chromatische reeks, zoals bij Wagner en Schönberg (Verklärte Nacht) ontstaat de behoefte om de principes van de tonaliteit los te laten en ontstaan er verschillende stromingen in de “moderne” muziek. Schönberg is meest drastisch: als er geen toon meer het belangrijkste is, moeten alle tonen even belangrijk zijn en dus even vaak gebruikt worden. Dit leidt tot de twaalftoonsmuziek, of seriële muziek. Mijn oren kunnen de strakke structuren in die muziek niet ontdekken, en ik zal jullie er niet mee plagen.<br>
Anderen gaan een andere weg. Igor Strawinsky is waarschijnlijk de belangrijkste componist van de twintigste eeuw. Hij hoort aanvankelijk tot de “primitieven” die met de muziek de geluiden om ons heen tot uitdrukking brengen. Rond 1910 schrijft hij (inmiddels verhuisd naar Parijs) voor het Russische ballet van choreograaf Diaghilev een aantal beroemde balletten, de Vuurvogel, Petrushka, en het waarschijnlijk belangrijkste werk “le Sacre du Printemps” (het Lenteoffer), waarop het publiek bij de premiere in 1913 aanvankelijk geschokt reageerde.<br> 
Later ging hij over op andere muziekstijlen, ook de seriële muziek. Je zou hem de Picasso (waarmee hij bevriend was en waarmee hij ook samenwerkte) van de muziek kunnen noemen.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>canteloube1879</ID>
      <name>Joseph</name>
      <familyname>Canteloube</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Annonay, Ardéche</placeofbirth>
      <yearofbirth>1879</yearofbirth>
      <placeofdeath>Grigny, Essone</placeofdeath>
      <yearofdeath>1957</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Canteloube begon pas in zijn twintiger jaren serieus met muziek en compositie door les te nemen bij Vincent d'Indy. Hij wilde aanvankelijk het bezit van zijn familie in Annonay niet verlaten, maar d'Indy haalde hem toch over om in Parijs te gaan studeren. Hij schreef verschillende stukken muziek, o.a. twee opera's, waarvan één met een prijs beloond werd, maar had niet veel succes.<br>
De familie van Canteloube was afkomstig uit de Auvergne, en rond 1925 sloot hij zich in Parijs aan bij een groep jonge mensen uit de Auvergne, die de folklore en schoonheid van hun streek wilde promoten. vanaf dat moment publiceerde hij verschillende bundels liederen uit de Auvergne, en het is met één van die bundels, Chants d'Auvergne, dat hij blijvende bekendheid kreeg.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>morley1557</ID>
      <name>Thomas</name>
      <familyname>Morley</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Norwich</placeofbirth>
      <yearofbirth>1557</yearofbirth>
      <placeofdeath>Londen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1602</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Morley is het meest bekend om zijn <i>madrigalen</i>, wereldijke vokale muziek. De madrigalen ontwikkelden zich in Italië in de 14de eeuw en was populair in de Renaissance. Morley werd bekend met een bundel italiaanse madrigalen voorzien van een Engelse tekst en dat heeft zijn stijl in hoge mate beïnvloed. Hij wordt gezien als één van de belangrijkste leden van de "English Madrigal School". Behalve vokale muziek schreef hij ook muziek voor andere instrumenten.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>glass1937</ID>
      <name>Philip</name>
      <familyname>Glass</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Baltimore, Maryland</placeofbirth>
      <yearofbirth>1937</yearofbirth>
      <placeofdeath />
      <yearofdeath />
      <narrative><![CDATA[Philip Glass is, samen met zijn studiegenoot aan de Juilliard School of Music. Steve Reich, één van de grondleggers van de stroming in de moderne muziek die "minimal music" wordt genoemd, en gebaseerd is op herhaling van motieven met kleine veranderingen en verschuivingen, zoals door Glass zelf beschreven als: "music with repetitive structures".<br>
De moderne muziek ontwikkelde zich in veel verschillende richtingen, en de "minimal music" werd een vorm die, door veelal gebruik te maken "klassieke" harmonieën, een groter publiek aanspreekt dan de rigide en meer extreme (avant garde?) muziek van bijv. Stockhausen en Berio.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>johannes1410</ID>
      <name>Johannes</name>
      <familyname>Ockeghem</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Saint-Ghislain, Wallonië</placeofbirth>
      <yearofbirth>1410</yearofbirth>
      <placeofdeath>Tours (?)</placeofdeath>
      <yearofdeath>1497</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Johannes Ockeghem (er zijn veel alternatieve spellingen voor zijn naam, gegeven zijn geboorte in het toenmalige Bourgondië en de verschillende talen in dat gebied, Picardisch, Vlaams en Waals) begon zijn carriére als koorzanger in de Onze-Lieve-Vrouwe kathedraal in Antwerpen. Daarna diende hij eneige jaren aan het hof van Karel I, graaf van Bourbon en kwam later aan het Franse hof in Parijs bij koning Karel VII en Lodewijk XI.<br>
Hij schreef kerleijke muziek, en er zijn missen en motetten. Zijn "Missa pro Defunctis" is de eerste overgebleven polyfone Requiem mis. Veel van zijn muziek maakt gebruik van de <i>cantus firmus</i> techniek, waarbij een vooraf al bestaande melodie de basis is voor een polyfone compositie. Ockeghem verniewde de techniek, die voorheen de standaard was voor kerkelijke gebruiksmuziek (de missen). <br>
Ockeghem was in zijn tijd gerespecteerd door andere componisten en had een grote invloed op de verdere ontwikkeling van de muziek, met name in de Nederlanden.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>shostakovich1906</ID>
      <name>Dmitri</name>
      <familyname>Shostakovich</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>St. Petersburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1906</yearofbirth>
      <placeofdeath>Moskou</placeofdeath>
      <yearofdeath>1975</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Shostakovich schreef op 19-jarige leeftijd zijn 1ste symfonie, waarmee hij afstudeerde aan het Conservatorium van St. Petersburg. Hij ontwikkelde een moderne stijl, enigszins vergelijkbaar met de vroege Strawinski en Prokofiev, maar op den duur scherper en meer dramatisch. Strawinsky ging in zijn jonge jaren naar Parijs, en later naar de USA, Prokofiev ging naar Parijs maar keerde terug naar de Sovjet-Unie, Shostakovich was iets jonger en de revolutie maakte een carrière in het buitenland waarschijnlijk onmogelijk. Zijn verhouding met het stalinistische gezag heeft grote ontwikkeling gehad op zijn werk. Stalin had geen waardering voor een opera in 1936. <i>"Chaos in plaats van muziek"</i> kopte de Pravda. Shostakovich trok daarop zijn 4de symfonie terug en schreef zijn 5de symfonie met ondertitel: <i>het antwoord van een Sovjetartiest op gerechtvaardigde kritiek</i>, waarmee hij letterlijk zijn leven leek te redden. Nieuwe kritiek, ook gericht op Prokofiev en Chatsjatoerian, leidde er toe dat Shostakovich zich beperkte tot het publiceren van minder inspirerende muziek die de censuur kon doorstaan en hield het "echte" werk achter to betere tijden. Na Stalins dood in 1953 komt Shostakovich's produktie weer op gang, en hij schrijft in totaal 15 symfoniën.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>berlioz1803</ID>
      <name>Hector</name>
      <familyname>Berlioz</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth> La Côte-Saint-André, Isère</placeofbirth>
      <yearofbirth>1803</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1869</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Berlioz begon aan een medische studie, maar componeneerde zijn eerste werken in die studie tijd. Hoewel hij slaagde voor de medische studie begon Berlioz daarna aan het Conservatorium van Parijs, tot onvrede van zijn ouders, die zijn toelage stopten.<br>
Hij zag een aantal produkties van een Engels toneelgezelschap in 1825 en werd verliefd op de toneelspeelster Harriet Smithson. Zijn liefde werd niet beantwoord, maar bleef een jarenlange obsessie. Hij schreef daarop zijn <i>"Symphonie Fantastique"</i> die het verhaal verteld van de ongelukkige liefde. In 1933 Harriet's succes verminderde en zij trouwde alsnog met Berlioz.<br>
Berlioz had aanvankelijk weining succes met zijn composities, hieronder opera's en grotere koor- en orkestwerken. Om te overleven dirigeerde hij, en als dirigent had hij meer succes. Pas na 1850 kreeg hij meer erkenning als coponist.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>prokofiev1891</ID>
      <name>Sergei</name>
      <familyname>Prokofiev</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Sontsovka, Donetsk</placeofbirth>
      <yearofbirth>1891</yearofbirth>
      <placeofdeath>Moskou</placeofdeath>
      <yearofdeath>1953</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Prokofiev (andere spelling van de cyrillische tekens komt voor) is één van mijn favoriete componisten sinds pianoles op een leeftijd van ongeveer 14 jaar. Prokofiev is een leeftijdsgenoot van Strawinsky, en ze waren in periodes bevriend.  Beide verlieten het Russische rijk (hoewel Prokofiev geboren is in wat nu een omstreden deel van de Oekraïne is) na de revolutie in 1917 en vestigden zich in Parijs. Prokofiev kreeg echter heimwee en keerde in 1936 definitief terug naar Moskou. Evenals de jongere Shostakovich kreeg hij in de naoorlogse periode te maken met de censuur op muziek: beiden (en 4 anderen) werden ervan beticht onnodige dissonanten te gebruiken die de klassieke muziek zich van het volk lieten vervreemden.<br>
Zijn moderne stijl wordt wel "neo-klassiek" genoemd en dat is niet vanwege zijn bekende "Klassiek symfonie" maar omdat hij een bepaalde tonalitiet, een herkenbare tonenreeks zoals een toonladder gebruikt als basis van zijn muziek.<br>Prokofiev stierf op de zelfde dag als Josef Stalin. Omdat het Sovjet volk het zich niet kon permitteren om twee grootheden op dezelfde dag te verliezen werd zijn overleiden drie dagen geheim gehouden.
]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>rodrigo1901</ID>
      <name>Joaquin</name>
      <familyname>Rodrigo</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Valencia</placeofbirth>
      <yearofbirth>1901</yearofbirth>
      <placeofdeath>Madrid</placeofdeath>
      <yearofdeath>1999</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Rodrigo was blind vanaf zijn 3de jaar en componeerde in braille. Hij was ook virtuoos pianist. Zijn bekendste werk is Concierto de Aranjuez, voor guitaar en orkest. Hoewel hij de gitaar daarmee op het klassieke podium bracht, heeft hijzelf nooit guitaar gespeeld. Dankzij dit concert kreeg hij verschillende compositie-opdrachten. In 1991 werd hij tot de adelstand verheven.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>sieg1966</ID>
      <name>Sören</name>
      <familyname>Sieg</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Elmshorn, Duitsland</placeofbirth>
      <yearofbirth>1966</yearofbirth>
      <placeofdeath />
      <yearofdeath />
      <narrative><![CDATA[Sören Sieg is een veelzijdig kunstenaar, zanger, componist, schrijver.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>grieg1843</ID>
      <name>Edvard</name>
      <familyname>Grieg</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Bergen, Noorwegen</placeofbirth>
      <yearofbirth>1843</yearofbirth>
      <placeofdeath>Bergen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1907</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Edvard Grieg is de bekendste Noorse componist, op het hoogtepunt van de romantische periode. Hij begon zijn carriére als pianist. Hij gebruikte Noorse volksmuziek in zijn composities, en bevestigde hiermee de Noorse identiteit onder de Deense overheersing.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>scarlatti1685</ID>
      <name>Domenico</name>
      <familyname>Scarlatti</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Napels</placeofbirth>
      <yearofbirth>1685</yearofbirth>
      <placeofdeath>Madrid</placeofdeath>
      <yearofdeath>1757</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Domenico Scarlatti is bekend door zijn vele sonates. Hij schreef er ruim 550. Hij leefde aan het eind van de barok, overgang naar de klassieke periode, die de bloeitijd van de sonatevorm zou worden, zoon van Alessandro Scarlatti, bekend van barokke opera’s en geestelijke muziek (zie Opa’s Kerstmuziek). Domenico Scarlatti was precies even oud ala Johann Sebastian Bach en Georg Friedrich Händel.<br>
De sonate vorm gebruikt principes uit de retorica. Een stelling wordt geponeerd, belicht en nog eens bevestigd: in de muziek wordt een melodie (in de  klassieke tijd bestaande uit een hoofd- en neventhema) gepresenteerd in de “expositie”, daarna volgt een “doorwerking” en tot slot een herhaling van de melodie in de “reprise”. Vrijwel alle sonates van Scarlatti houden vast aan die structuur, je moet even bedenken dat de expositie herhaald wordt, en de doorwerking samen met de reprise ook (moderne componisten die in opdracht werken worden per minuut betaald, misschien ging dat vroeger ook al zo, met een herhaling vang je twee keer zo veel).<br>
Scarlatti’s sonates bestaan allemaal uit één deel. De later klassieke sonates, maar ook de strijkkwartetten en symfonieën van bijv. Haydn en Mozart, bestaan uit 3 of 4 delen waarvan meestal (alleen) het eerst deel de sonate vorm heeft, gevolg door een menuet, een langzaam deel en een laatste snel deel, vaak een rondo (één thema afgewisseld met andere thema’s).]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>vaughanwilliams1872</ID>
      <name>Ralph</name>
      <familyname>Vaughan-Williams</familyname>
      <style>Impressionisme</style>
      <placeofbirth>Down Ampney, Gloucestershire</placeofbirth>
      <yearofbirth>1872</yearofbirth>
      <placeofdeath>Londen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1958</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Vaughan Williams zou je een Engelse impressionist kunnen noemen (hij studeerde o.a. bij Maurice Ravel en werd ook beïnvloed door Debussy). Net als zijn vriend Gustav Holst vond hij inspiratie in de Engelse volksmuziek, zijn bekendste stuk is “Fantasia on Greensleeves”(dat zet ik nog wel eens in de lijst). Hij word gezien als de belangrijkste Engelse componist van de twintigste eeuw.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>tárrega1852</ID>
      <name>Francisco</name>
      <familyname>Tárrega</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Villareal</placeofbirth>
      <yearofbirth>1852</yearofbirth>
      <placeofdeath>Barcelona</placeofdeath>
      <yearofdeath>1909</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Francisco Tárrega was een Spaans romantische gitarist en componist. Zijn bekendste stuk is de Recuerdos de la Alhambra (herinneringen van het Alhambra).]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>telemann1681</ID>
      <name>Georg Philipp</name>
      <familyname>Telemann</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Maagdenburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1681</yearofbirth>
      <placeofdeath>Hamburg</placeofdeath>
      <yearofdeath>1767</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Telemann was tijdgenoot van Johann Sebastian Bach en tijdens zijn leven de belangrijkste componist van Noord Duitsland. Telemann is de componist uit de westerse muziekgeschiedenis die de meeste muziek ooit heeft geschreven. Tegenwoordig heeft Bach een hoger aanzien, maar Telemann is erg populair bij amateurmusici, omdat veel van zijn muziek vaak minder complex en virtuoos is.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>mendelssohn1805</ID>
      <name>Fanny</name>
      <familyname>Mendelssohn</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Hamburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1805</yearofbirth>
      <placeofdeath>Berlijn</placeofdeath>
      <yearofdeath>1847</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Fanny Mendelssohn-Bartholdy is veel minder bekend dan haar jongere broer Felix, maar componeerde een behoorlijke hoeveelheid liederen en kamermuziek in de romantische stijl.<br>
Fanny en Felix groeiden op in een rijke, van oorsprong Joodse familie, en kregen alle gelegenheid om hun muzikale talenten te ontwikkelen. De positie van de vrouw als componist is duidelijk in de relatie tussen Felix en Fanny. Hoewel zij altijd hebben samengewerkt, werden sommige liederen van Fanny uitgegeven onder de naam van Felix, hetgeen tot een pijnlijke situatie leidde bij koningin Victoria (de familie woonde enige tijd in Engeland), waar Felix moest toegeven dat Fanny de feitelijke componist was.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>clarke1886</ID>
      <name>Rebecca</name>
      <familyname>Clarke</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Londen</placeofbirth>
      <yearofbirth>1886</yearofbirth>
      <placeofdeath>New York</placeofdeath>
      <yearofdeath>1979</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Rebecca Clarke was vooral een virtuoos altvioliste. Ze schreef uiteraard veel muziek voor altviool, waaronder de Viola Sonata. Deze sonate werd ingezonden in 1919 voor een compositiewedstrijd. Van de 72 inzendingen kwam de compositie op een gedeelde eerste plaats met een compositie van Ernest Bloch. Maar de prijs werd aan Ernest Bloch toegekend, sommigen dachten dat Ernst de Sonata onder pseudoniem had ingezonden. Het was “sociaal onbegrijpelijk” te veronderstellen dat een vrouw muziek van deze schoonheid kon componeren… (slechts 100 jaar geleden).]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>rimskykorsakov1844</ID>
      <name>Nikolai</name>
      <familyname>Rimsky-Korsakov</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Nabij St. Petersburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1844</yearofbirth>
      <placeofdeath>St. Petersburg</placeofdeath>
      <yearofdeath>1908</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Nikolai Rimsky-Korsakov was een invloedrijk Russisch componist. Hij gaf vele jaren les aan het conservatorium van St. Petersburg en o.a. Strawinsky, Prokofiev en Respighi waren zijn leerlingen. ]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>field1782</ID>
      <name>John</name>
      <familyname>Field</familyname>
      <style>Romantiek</style>
      <placeofbirth>Dublin</placeofbirth>
      <yearofbirth>1782</yearofbirth>
      <placeofdeath>Moskou</placeofdeath>
      <yearofdeath>1837</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Field was de eerste die korte, melodieuze stukken met een harp-achtige begeleiding aangaf als “nocturne”, later gevolgd door o.a. Chopin. Iets jonger dan Beethoven, iets ouder dan Schubert. Hoewel Iers bracht hij lange tijd in Rusland door.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>murcia1673</ID>
      <name>Santiago de</name>
      <familyname>Murcia</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Madrid</placeofbirth>
      <yearofbirth>1673</yearofbirth>
      <placeofdeath>Madrid</placeofdeath>
      <yearofdeath>1739</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Santiago De Murcia was in zijn tijd een beroemd gitarist en componist. Hij was een bekend leermeester voor de gitaar. Een aantal van zijn manuscripten zijn in Chili en Mexico teruggevonden, maar het is niet wwarschijnlijk dat Murcia der zelf geweest is. Waarschijnlijk hebben zijn broodheren kopieën op hun handelsreizen hebben meegenomen.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>anoniem1450</ID>
      <name>Renaissance</name>
      <familyname>Anoniem</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Van ongeveer</placeofbirth>
      <yearofbirth>1450</yearofbirth>
      <placeofdeath>tot circa</placeofdeath>
      <yearofdeath>1550</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Van een aantal liederen uit de Renaissance is de herkomst onbekend]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>victoria1548</ID>
      <name>Tomás Luis de</name>
      <familyname>Victoria</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Ávila</placeofbirth>
      <yearofbirth>1548</yearofbirth>
      <placeofdeath>Madrid</placeofdeath>
      <yearofdeath>1611</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[De beroemdste Spaanse componist uit de Renaissance. Er bijna uitsluitend vokaal polyfonisch en kerkelijke muziek van hem overgeleverd.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>heinichen1683</ID>
      <name>Johann David</name>
      <familyname>Heinichen</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Teuchern, Saksen.Anhalt</placeofbirth>
      <yearofbirth>1683</yearofbirth>
      <placeofdeath>Dresden</placeofdeath>
      <yearofdeath>1729</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Heinichen is een niet erg bekende Duitse barokcomponist. Hij studeerde aanvankelijk muziek, maar studeerde daarna rechten en werkte als jurist. Muziek en muziektheorie bleef een hobby. Rond 1717 werd hij benoemd als kapelmeester bij de Pools prins Agustus III in Dresden. Hij heeft onafhankelijk (maar niet als eerste) de kwintencirkel beschreven.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>britten1913</ID>
      <name>Benjamin</name>
      <familyname>Britten</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Lowestoft, Suffolk</placeofbirth>
      <yearofbirth>1913</yearofbirth>
      <placeofdeath>Aldeburgh, Suffolk</placeofdeath>
      <yearofdeath>1976</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Britten is de belangrijkste Engelse componist van de tweede helft van de twintigste eeuw, naast Vaughan-Williams, hoewel Britten afstand nam van de "English Pastoral School" waar Vaughan Williams voor stond - hij had meer waardering voor de arrangementen van volksmelodieën van Percy Grainger. Hij heeft een groot oeuvre nagelaten, met minstens 9 grote opera's, liederen en andere vokale muziek, muziek voor orkest en kamermuziek, waaronder 3 strijkkwartetten.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>händel1685</ID>
      <name>Georg Friedrich</name>
      <familyname>Händel</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Halle</placeofbirth>
      <yearofbirth>1685</yearofbirth>
      <placeofdeath>Londen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1759</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Oorspronkelijk afkomstig uit Duitsland, verhuisde Händel in 1712 naar Londen en werd later Brits staatsburger, en hij is dan verder bekend onder de naam <i>George Frideric Handel</i>. Één van de grootste componisten van zijn tijd hij schreef vele opera's, oratoria, liederen, concerti grossi en orgelconcerten.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>anoniem1250</ID>
      <name>Middeleeuwen</name>
      <familyname>Anoniem</familyname>
      <style>Middeleeuws</style>
      <placeofbirth>Van vóór</placeofbirth>
      <yearofbirth>1250</yearofbirth>
      <placeofdeath>tot circa</placeofdeath>
      <yearofdeath>1350</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Van veel Middeleeuwse liederen is de oorsprong onbekend.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>charpentier1643</ID>
      <name>Marc-Antoine</name>
      <familyname>Charpentier</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Parijs</placeofbirth>
      <yearofbirth>1643</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1704</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Charpentier was een belangrijke Franse barokcomponist met een groot en uitgebreid oeuvre, met name in de kerkelijke muziek. De prelude van zijn Te Deum wordt gebruikt als herkenningsmelodie van Eurovision]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>praetorius1571</ID>
      <name>Michael</name>
      <familyname>Praetorius</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Creuzburg, Thüringen</placeofbirth>
      <yearofbirth>1571</yearofbirth>
      <placeofdeath>Wolfenbüttel</placeofdeath>
      <yearofdeath>1621</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Organist, componist en muziektheoreticus. Hij was zeer productief, met name met kerkelijke, protestantse vocale muziek. Hij arrangeerde oudere melodieën voor meerstemmig koor. Hij was bekend met en beïnvloed door de Venetiaanse school, zoals de componist Gabrieli.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>scarlatti1660</ID>
      <name>Alessandro</name>
      <familyname>Scarlatti</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Palermo</placeofbirth>
      <yearofbirth>1660</yearofbirth>
      <placeofdeath>Napels</placeofdeath>
      <yearofdeath>1725</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Alessandro Scarlatti was een Italiaans componist van barokmuziek. Hij verwierf vooral bekendheid met zijn oratoria, cantates en (Napolitaanse) opera's. Hij was de vader van Domenico en Pietro Filippo, componist en organist.<br>
Scarlatti werd geboren op Sicilië en kwam uit een muzikale familie: zijn zuster zong als operazangeres. Toen hij negentien was, schreef hij zijn eerste oratorium, dat in Rome opgevoerd werd. In 1679 werd hij kapelmeester bij Christina van Zweden, die in Rome in ballingschap leefde.<br>
Van de veertig opera's die hij heeft gecomponeerd zijn er zeven volledig bewaard gebleven. Hij heeft 38 oratoria geschreven. Zijn muziek is spontaan en verrassend, soms ook onsamenhangend.<br>
Scarlatti had een grote invloed op de muziek van Georg Friedrich Händel. Rond 1708 ontmoetten ze elkaar bijna dagelijks. ]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>praetorius1560</ID>
      <name>Hieronyms</name>
      <familyname>Praetorius</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Hamburg</placeofbirth>
      <yearofbirth>1560</yearofbirth>
      <placeofdeath>Hamburg</placeofdeath>
      <yearofdeath>1629</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Hieronymus Praetorius ontwikkeld zich van de late Renaissance tot de vroege barok. Hij schreef zowel katholieke kerkelijke muziek als protestantse, hij introduceerde protestante gezangen of hymnes met orgelbegeleiding. Hij ontmoette zijn naamgenoot Michael Praetorius in 1596, waar hij kennis kreeg van de barokmuziek van de Venetiaanse school.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>sweelinck1561</ID>
      <name>Jan Pieterszoon</name>
      <familyname>Sweelinck</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Deventer</placeofbirth>
      <yearofbirth>1561</yearofbirth>
      <placeofdeath>Amsterdam</placeofdeath>
      <yearofdeath>1621</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Jan Pieterszoon Sweelinck (ook Swelingh, Swelinck e.a.) was een Nederlands componist, organist, klavecinist, muziekpedagoog, muziekorganisator en ensembleleider. Hij geldt als de belangrijkste (Noord)Nederlandse componist in de overgang van renaissance- naar barokmuziek. Hij wordt wel omschreven als de "Nederlandse Bach".<br>
Het is onbekend bij wie Sweelinck zijn enorme vaardigheid in het componeren van met name zijn ensemblemuziek heeft ontwikkeld. Hij is beïnvloed door de Venetiaanse school. Zijn toccata's en fantasia's zijn in stilistisch opzicht nauw verwant met klaviercomposities van Andrea Gabrieli, de organist van de San Marco in Venitië. Het is niet duidelijk of hij zelf op jonge leeftijd (tussen 15 en 18 jaar) naar Italië is geweest, maar zijn jonger broer Gerrit, kunstschilder, is daatr op studiereis geweest en kan door Jan zijn begeleid. Alternatief heeft Jan gebruik gemaakt van Gioseff Zarlino's leerboeken over muziek. Sweelinck was in ieder geval zeer goed bekend met Zarlino's boeken. Sweelincks traktaat met compositieregels, dat door verschillende Duitse leerlingen werd gekopieerd en waarop zij en later hun leerlingen voortborduurden, blijkt gebaseerd op de derde druk van Zarlino's beroemde en wijd en zijd in Europa verspreide muziek- en compositieleer <i>Istitutioni harmoniche</i>Istitutioni harmoniche. Sweelinck hoeft dan ook niet in Italië te zijn geweest: hij kan in Nederland met Zarlino's schoolmakende muziektraktaat in aanraking zijn gekomen.<br>
Sweelincks reputatie in Amsterdam was zeer groot. Hij had de bijnaam de <i>Amsterdamse Orpheus</i> en verkeerde onder rijke en ontwikkelde kooplieden in Amsterdam - Nederlanders zowel als buitenlanders. Hij had vele leerlingen en op enig moment ware alle organisten in Hamburg leerlingen van Sweelinck, waar ze hem de <i>organistenmaker</i> noemde. Hij kon ook uitstekend improviseren, nog steeds een typisch Nederlandse specialisatie in the orgelspel, waar wedstrijden (concoursen) in orgelimprovisatie worden georganiseerd.<br>
Sweelincks reputatie had ook betrekking op zijn expertise op het gebied van orgelbouw. In de loop van zijn leven werd hij meermalen aangezocht om te adviseren bij en keuringen te verrichten van nieuwe of gerestaureerde orgels. De plaatsen die hij hiervoor aandeed waren: Enkhuizen, Haarlem (1594), Deventer (1595, 1616), Middelburg (1603), Nijmegen (1605), Harderwijk (1608), Rotterdam (1610), Delft, Dordrecht (1610) en Rhenen (1616). Afgezien van de onzekere reis naar Italië was zijn verste gedocumenteerde reis naar Antwerpen in 1604 in opdracht van de stad Amsterdam om een klavecimber aan te schaffen.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>purcell1659</ID>
      <name>Henry</name>
      <familyname>Purcell</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Westminster, Londen</placeofbirth>
      <yearofbirth>1659</yearofbirth>
      <placeofdeath>Londen</placeofdeath>
      <yearofdeath>1695</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Purcell was een engelse componist van de midden-barok. Hij was ook organist, o.a. aan de <i>Chapel Royal</i> en <i>Westminster Abbey</i>. Hij schreef zowel kerkelijke muziek als enkele operas, liederen en muziek bij toneelstukken van o.a Shakespeare (een versie van "Een midzomernachts droom", met de titel <i>The Fairy Queen</i>. Hij schreef in een Englese stijl met Italiaanse en Franse invloeden. Hij wordt beschouwd als één van de belangrijkste en grootste Engelse componisten.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>manfredini1684</ID>
      <name>Francesco</name>
      <familyname>Manfredini</familyname>
      <style>Barok</style>
      <placeofbirth>Pistoia</placeofbirth>
      <yearofbirth>1684</yearofbirth>
      <placeofdeath>Pistoia</placeofdeath>
      <yearofdeath>1762</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Francesco Manfredini studeerde bij Giuseppe Torelli, die een belangrijke bijdrage leverede aan de ontwikkeling van het <i>concerto grosso</i>. Er is weining werk van hem bewaard gebleven, alleen zijn wereldlijke repertoire. Zijn werk toont invloeden van J.S. Bach en Vivaldi. Hij is niet bekend geworden en het is geschreven dat als hij geen Kerst Concert (Concerto grosso op 3, Nr 12) had geschreven, hij waarschijnlijk helemaal vergeten zou zijn.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>gabrieli1554</ID>
      <name>Giovanni</name>
      <familyname>Gabrieli</familyname>
      <style>Renaissance</style>
      <placeofbirth>Venetië</placeofbirth>
      <yearofbirth>1554</yearofbirth>
      <placeofdeath>Venetië</placeofdeath>
      <yearofdeath>1612</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Gabrieli leefde in de overgang van de Renaissance naar de Barok. Hij studeerde enige jaren bij Orlando de Lassus in München aan het hof van Hertog Albert V. de Lassus wordt tot de late renaissance gerekend.<br>
Na zijn terugkeer werd hij de hoofdorganist aan de San Marco Basiliek in Venetië. Veel van zijn composities zijn berekend op de speciale ruimte en akoestiek van de San Marco. Muzikanten werden in verschillende groepen op zorgvuldig uitgekozen plekken geplaatst en hij speelde op die manier met vraag en antwoord door de hele kerk in. <br>
Hij schreef, zeker later in zij leven, bijna uitsluitend kerkelijke vokale en instrumentale muziek. <br>
Hij was één van de invloedsrijkste muzikanten van zijn tijd op het toppunt van de Venetiaanse School.]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>bartok1881</ID>
      <name>Béla</name>
      <familyname>Bartók</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Nagyszentmiklós, Hongarije/Roemenië</placeofbirth>
      <yearofbirth>1881</yearofbirth>
      <placeofdeath>New York</placeofdeath>
      <yearofdeath>1945</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Één van de belangrijkste componisten van de twintigste eeuw (naast o.a. Strawinsky), en met Franz List de grootste hongaarse componist. Één bijdrage aan de moderne muziek was het scheppen van een nieuwe tonaliteit, onortodoxe toonladders en atonale experimenten. Hij nam daartoe de muziek van al zijn (soms iets oudere) tijdgenoten tot zich met een veelheid van persoonlijke stijlen, zoals Strawinsky, Arnold Schönberg, Richard Strauss en Claude Debussy.<br>
Zijn tweede bijdrage was zijn interesse voor en gebruik maken van de lokale volksmuziek in zijn composities. Hij voelde de nationalistische behoeftes net zoals Glinka (Rusland), Dvorak (Tsjechië) en Grieg (Noorwegen). Hij trok er op uit om opnames te maken met een "phonograf" van de volksmuziek. Samen met Zoltán Kodály verzamelde hij honderden opnames, en de melodien werden op nauwkeurig vergeleken en beschreven. Dit was het begin van de wetenschappelijke etnomusicologie. <br>]]></narrative>
    </composer>
    <composer>
      <ID>poulenc1899</ID>
      <name>Francis</name>
      <familyname>Poulenc</familyname>
      <style>Modern</style>
      <placeofbirth>Parijs</placeofbirth>
      <yearofbirth>1899</yearofbirth>
      <placeofdeath>Parijs</placeofdeath>
      <yearofdeath>1963</yearofdeath>
      <narrative><![CDATA[Poulenc groeide op in een muzikale familie, maar mocht niet naar het conservatorium, er werd verwacht dat hij de de pharmaceutische fabriek (later Rhône-Poulenc) van zijn vader zou voortzetten. Zijn pianoleraar stimuleerde hem toch the componeren en na de vroege dood van zijn beide ouders koos hij voor de muziek.<br> Poulenc werd een deel van "Les Six", een groep componisten die leefde rond Montparnasse, en waarvan de kern voortklwam uit "Les nouveaux jeunes" bijeengebracht door de excentrieke Erik Satie en bestaande uit Georges Auric, Louis Durey en Arthur Honegger. Deze drie werden later versterkt met  Darius Mihaud, Francis Poulenc en Germaine Taileferre en werd zo "Les Six". "Les Six" zetten zich af tegen zowel de muziekstijl van Richard Wagner als de impressionisten Debussy en Ravel.]]></narrative>
    </composer>
  </composers>
  <music>
    <song>
      <ID>20241101</ID>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>boccherini1743</reference>
      <title>Menuet (Strijkkwintet in E, Op 11 No 5, deel III Menuet, Catalogus G 275)</title>
      <artist>Danubius Quartet met György Éder, cello</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7lv9BUinZDHRRpomNE36mF?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>01</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[En dan nu échte klassieke muziek. Vaak wordt alle oudere of “serieuze” muziek als klassieke muziek aangeduid, maar de échte klassieke muziek komt uit de periode van ongeveer 1730 tot 1820. De klassieke stijl is een reactie op de barok (met als hoogte- én eindpunt Johann Sebastian Bach, zijn zonen componeerden in de klassieke stijl) waarbij de polyfone muziek (met door elkaar lopende melodieën) plaats maakt voor één hoofdmelodie met een begeleiding. Vorm van de compositie wordt belangrijk. In deze periode ontstaan de moderne instrumenten als piano (pianoforte) en de klarinet, en vaste ensembles zoals het strijkkwartet (2 violen, altviool en cello).<br>
      De bekendste klassieke componist is natuurlijk Mozart.<br>
      Luigi Boccherini's menuet, het derde deel uit een strijkwintet (2 violen, 1 altviool en 2 cellos) is verreweg zijn bekendste werk.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241026b</ID>
      <reference>brahms1833</reference>
      <title>Wiegenlied (5 Lieder Op 49 No 4)(cello en piano)</title>
      <artist>Yo-Yo Ma en Katryn Scot </artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5ynuusYL8dSrHK5fSjSqXO?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative>Maar deze versie voor cello spreekt misschien meer aan.</narrative>
      <playlist>Canon</playlist>
      <original />
      <translation />
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>10</month>
        <day>27</day>
      </appenddate>
    </song>
    <song>
      <ID>20241026a</ID>
      <reference>brahms1833</reference>
      <title>Wiegenlied (5 Lieder Op 49 No 4)(oorspronkelijk)</title>
      <artist>de Nederlandse sopraan Ely Ameling en pianist Dalton Baldwin</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5ynuusYL8dSrHK5fSjSqXO?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <playlist>Canon</playlist>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>10</month>
        <day>26</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[Waar anders te beginnen dan bij de melodie van het speeldoosje dat boven de wieg van Nelleke, Marianne en Frank heeft gehangen en waarbij ze ingeslapen zijn?<br>
De oorspronkelijke versie is voor vrouwenstem en piano.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Guten Abend, gut’ Nacht,<br>
Mit Rosen bedacht,<br>
Mit Näglein besteckt<br>
Schlupf’ unter die Deck’.<br>
Morgen früh, wenn Gott will,<br>
Wirst du wieder geweckt.<br>
<br>
Guten Abend, gut’ Nacht,<br>
Von Englein bewacht!<br>
Die zeigen im Traum<br>
Dir Christkindleins Baum:<br>
Schlaf’ nun selig und süß,<br>
Schau im Traum’s Paradies.<br>]]></original>
      <translation><![CDATA[Goedenavond, goedenacht,<br> met rozen omringd<br>
Met nageltjes versierd,<br> kruip onder de deken<br>
Morgenvroeg, als God het wil,<br> zul je weer wakker worden<br>
<br>
Goedenavond, goedenacht,<br> bewaakt door engelen,<br>
Die je in je droom<br>de boom van kindje Jezus tonen<br>
Slaap nu zacht en zoet,<br>kijk naar het paradijs in je droom<br>
]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251017</ID>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>vivaldi1678</reference>
      <title>&amp;quot;De vier jaargetijden&amp;quot; Vioolconcert No 3 in F, Op 8 RV 293 L&amp;amp;apos;autunno (de herfst)</title>
      <artist>Janine Jansen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1qpKMLztFXlRFSlGhjj1dZ?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>10</month>
        <day>16</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[Het is weer herfst, en dus tijd voor het laatste concert uit de vier jaargetijden, we zijn immers met de winter begonnen. Hieronder is het gedicht waarvan Vivaldi fragmenten bij de muziek schreef.]]></narrative>
      <original><![CDATA[<i>Allegro</i><br>
Celebra il Vilanel con balli e Canti<br>
Del felice raccolto il bel piacere<br>
E del liquor de Bacco accesi tanti<br>
Finiscono col Sonno il lor godere.<br>
<br>
<i>Adagio molto</i><br>
Fà ch' ogn' uno tralasci e balli e canti<br>
L' aria che temperata dà piacere,<br>
E la Staggion ch' invita tanti e tanti<br>
D' un dolcissimo Sonno al bel godere.<br>
<br>
<i>Allegro</i><br>
cacciator alla nov' alba à caccia<br>
Con corni, Schioppi, e cani escono fuore<br>
Fugge la belva, e Seguono la traccia;<br>
Già Sbigottita, e lassa al gran rumore<br>
De' Schioppi e cani, ferita minaccia<br>
Languida di fuggir, mà oppressa muore.<br>]]></original>
      <translation><![CDATA[<i>Allegro</i><br>
Viert de boer met zang en dans<br>
Het plezier van een overvloedige oogst.<br>
en gevoed door Bachus's drank<br>
eindigen velen hun vrolijkheid in slaap<br>
<br>
<i>Adagio molto</i><br>
Iedereen vergeet hun zorgen en zingt en danst<br>
door de lucht die gevuld is met plezier<br>
En het jaargetijde dat zo velen uitnodigt<br>
uit hun zoetst gesluimer tot blijdschap<br>
<br>
<i>Allegro</i><br>
De jagers komen te voorschijn bij zonsopgang<br>
en met hoorns en honden en geweren<br>
trekken zij op jacht<br>
Het dier vlucht en zij volgen hun spoor<br>
Verschrikt en moe van het grote geluid<br>
van honden en geweren, het beest, gewond,<br>
sleept zich op de vlucht, maar sterft in wanhoop<br>
]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250829</ID>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>Bingen1098</reference>
      <title>Spiritus Sanctus Vivicans</title>
      <artist>Anna Sandström, Armonica Consort olv. Christopher Monks</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1VLq3dI44nVnsZMJUShINZ?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>8</month>
        <day>29</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[De muziek van von Bingen is eenstemmig, maar in deze uitvoering van Spiritus Sanctus Vivicans (over de levengevende heilige geest) heeft men gekozen om de grondtoon onder de melodie te zingen, er zijn ook uitvoeringen zonder deze bastoon.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Spiritus sanctus vivificans<br>
vita movens omnia,<br>
et radix est in omni creatura<br>
ac omnia de inmunditia abluit,<br>
tergens crimina ac ungit vulnera,<br>
et sic est fulgens ac laudabilis vita,<br>
suscitans et resuscitans omnia.]]></original>
      <translation><![CDATA[The Holy Spirit: living and life-giving,<br>
the life that’s all things moving,<br>
the root in all created being<br>
of filth and muck it washes all things clean—<br>
out-scrubbing guilty staining, its balm our wounds constraining—<br>
and so its life with praise is shining,<br>
rousing and reviving all.<br>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241108</ID>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>mozart1756</reference>
      <title>Variaties in C gr.t op “Ah, vous dirai-je Maman” KV 265</title>
      <artist>Danielle Laval</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0CLFIAveIwGLx0i6UPwz8A?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>8</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[Het kinderliedje “Altijd is Kortjakje ziek” is gebaseerd op een frans liedje uit ca 1750, bekend als “Ah, vous dirai-je Maman”. De oorspronkelijke teksten zijn veranderd in kinderliedjes, je kan de Nederlandstalige Wikipedia raadplegen voor de oorspronkelijke teksten (niet geschikt voor de onschuldige kinderziel). Meest bekend as wiegeliedje “Twinkle Twinkle, little star” en in Skandinavie “Blinke blinke, stjerne klar” of iets dat daarop lijkt.<br>
Ik heb naast het thema vier (rustige) variaties uitgezocht:<br>
Variatie No 5 is een ritmische variatie waarbij de melodie en begeleiding in gebroken akkoorden in elkaar overgaan.<br>
Variatie No 8 is in een andere toonsoort (mineur).<br>
Variatie No 9 heeft een andere afsluiting per frase.<br>
Variatie No 11 geeft een bijna volledig overzicht over alle typische stijlelementen van Mozart: begeleidingsfiguurtjes, versieringen, afsluitingen via een leidtoon, etc. Alsof je een hele pianosonate hoort!]]></narrative>
      <original><![CDATA[Ah ! Vous dirai-je maman<br>
Ce qui cause mon tourment?<br>
Papa veut que je raisonne<br>
Comme une grande personne<br>
Moi je dis que les bonbons<br>
Valent mieux que la raison.<br>
<br>
Altijd is kortjakje ziek<br>
Midden in de week maar zondags niet<br>
Zondags gaat zij naar de kerk<br>
met een boek vol zilverwerk<br>
Altijd is kortjakje ziek<br>
Midden in de week maar zondags niet!<br>]]></original>
      <translation><![CDATA[O! zal ik je vertellen, Mama,<br>
waarom ik zo verdrietig ben?<br>
Papa wil dat ik verstandig ben<br>
als een volwassene&lt;<br>
maar ik zeg je dat snoepjes,<br>
meer waard zijn dan verstand!<br>
<br>
Twinkle, twinkle, little star,<br>
How I wonder what you are!<br>
Up above the world so high,<br>
Like a diamond in the sky.<br>
Twinkle, twinkle, little star,<br>
How I wonder what you are!<br>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251031</ID>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>boccherini1743</reference>
      <title>Strijkkwintet Nr. 60 in C, G. 324,  &amp;quot;La musica notturna delle strade di Madrid&amp;quot;, deel V &amp;quot;Los manolos&amp;quot; t/m VII &amp;quot;Ritirata&amp;quot;</title>
      <artist>Cuarteto Casals, Eckart Runge</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0N44vaadYkfD5JsjgwQp9S?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[In ballingsschap met zijn werkgever Luis Antonio had Boccherini heimwee naar het drukke leven in Madrid, en schreef hij deze programmatische muziek die het nachtleven in Madrid beschrijft. De zang en dans, tot het garnizoen de avondklok blaast (Ritirata). Boccherini gebruikt de strijkinstrumenten zodat ze klinken als gitaren, trommels en trompet. Zo blijkt dat je op een viool wel gitaar kan spelen, maar geen viool op een gitaar...]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>10</month>
        <day>31</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[In ballingsschap met zijn werkgever Luis Antonio had Boccherini heimwee naar het drukke leven in Madrid, en schreef hij deze programmatische muziek die het nachtleven in Madrid beschrijft. De zang en dans, tot het garnizoen de avondklok blaast (Ritirata). Boccherini gebruikt de strijkinstrumenten zodat ze klinken als gitaren, trommels en trompet. Zo blijkt dat je op een viool wel gitaar kan spelen, maar geen viool op een gitaar...]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251024</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>10</month>
        <day>24</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>suesse1909</reference>
      <title>3 Compositions for the Piano: III Swamp Bird</title>
      <artist>Vanessa Wagner</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1JvVQI68vzxajxAIvwmLxU?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Dana Suesse, "the girl Gershwin", schreef "3 Compositions for the Piano" in 1941. De muziek van Suesse glijdt van jazz tot deze impressionistische muziek, met een klank die doet denken aan Franse componisten zoals Tansman of Ibert.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241109</ID>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>schubert1797</reference>
      <title>Rosamunde (D797), Entr&amp;amp;apos;acte Nr 3</title>
      <artist>Gewandhausorkest olv. Kurt Masur</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4b93HMV0l0RphvhKKOPbTY?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>09</day>
      </appenddate>
      <narrative><![CDATA[Fleur houdt blijkbaar van rustige muziek, dus daar gaan we even mee verder. Van de klassieken naar de vroege romantiek. Schubert schreef de muziekstukken onder “Rosamunde”  voor een toneelstuk. Dat wordt vaak “gelegenheidsmuziek” (incidental music) genoemd. De Entr’act No 3 is geschreven als een rondo, dat wil zeggen dat het hoofdthema wordt afgewisseld met steeds nieuwe thema’s maar steeds weer terugkeert (het hoofdthema loopt rond). In dit stuk zijn (slechts) twee nieuwe thema’s. Goed voor de introductie van wat blaasinstrumenten: in het eerste nieuwe thema speelt de klarinet de hoofdrol, met antwoord van de hobo. Het tweede nieuwe thema is voor de (dwars)fluit – kunnen jullie ze herkennen?]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241115</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>15</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>ravel1875</reference>
      <title>Ma Mère l&amp;apos;Oye (M. 60), II. Petit Poucet</title>
      <artist>Orchestre de Paris olv. Jean Martinon:</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6DnLvHijq1un99HaRSImP8?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Nu gaan we even met zeven-mijls laarzen door de muziekgeschiedenis – en daar hebben we natuurlijk Klein Duimpje voor nodig. Van de Weense klassieken zo’n anderhalve eeuw later naar wat de “impressionisten” genoemd worden (hoewel ze dat zichzelf niet noemden) in Frankrijk.<br>
Ma Mère l'Oye - cinq pièces enfantines (Moeder de gans - vijf kinderstukken) zijn vijf stukken voor piano quatre-mains (vierhandig). Het is gecomponeerd tussen 1908 en 1910. Ravel componeerde de serie voor twee kinderen van een bevriend echtpaar. De vijf stukken geven ieder een indruk van een sprookje uit de Sprookjes van Moeder de Gans van Charles Perrault (net zo’n verzameling als de Sprookjes van Grimm).<br>
Ik laat de door Ravel zelf georkestreerde versie horen. Let op een instrument dat niet zo vaak een grote rol krijgt: de althobo (ook wel “engelse hoorn” genoemd, hoewel niks te maken met een echte hoorn) neemt de melodie over na de (gewone) hobo. Het ligt voor de hand om de vogels te imiteren met een fluit, maar het gepiep van het kleinste vogeltje komt uit een viool. Luister hoe Klein Duijmpje met z’n broertjes en zusjes in het bos tussen de hoge bomen lopen – en het eindigt als een vraag – waar moeten ze naartoe?<br><br>
<i>Deze muziek werd ook gespeeld tijdens de uitvaart van mijn moeder, 19 maart 2024</i><br><br>
Bij één van de uitgaven van Ma Mére l’Oye heeft Ravel citaten uit de oorspronkelijke sprookjes boven de muziek geschreven, zoals bij het tweede stuk, Klein Duimpje.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Il croyait trouver aisément son chemin par le moyen de son pain qu'il avait semé partout où il avait passé; mais il fut bien surpris lorsqu'il ne put retrouver une seule miette: les oiseaux étaient venus qui avaient tout mangé.]]></original>
      <translation><![CDATA[Hij geloofde dat hij gemakkelijk zijn weg zou vinden door middel van zijn brood dat hij overal onderweg had gestrooid; maar hij was zeer verrast toen hij geen enkel kruimeltje kon vinden: de vogels waren gekomen en hadden alles opgegeten.]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241122</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>22</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>holst1874</reference>
      <title>St Pauls Suite , Op 29 No2 (H118), deel I, “Jig” &amp; deel 4 Finale, “The Dargason”</title>
      <artist>Academy of St Martin in the Fields, olv. Sir Neville Marriner</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/221Mle0nT6R3oMi6EdfbVY?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Ik twijfel nu al welke kant ik iedere week weer op moet, dus nu neem ik wat zich aan gelegenheid voordoet. Morgen (zaterdag 23 november 2024) speel ik mee met de strijkers van het Albertslund Symfonieorkest bij een lokaal evenement, en we spelen twee delen uit Holst’s “St Pauls Suite” voor strijkorkest. En daarmee zetten we na weken met rustige muziek toch het tempo wat op! <br>
Holst was verbonden aan de St. Paul's Girls' School en hij schreef de St. Pauls Suite ter gelegenheid van de opening van een nieuwe uitbreiding van de school. Het eerste deel is een “jig”, een snelle Engelse volksdans, en het laatste deel Finale: ”The Dargason”, eveneens met een snelle 6/8 maat.<br>
Het oplettende lezertje heeft al gezien dat Holst en Ravel tijdgenoten waren. Holst was
beïnvloed door de late romantici als Richard Wagner en Richard Strauss, maar ook tijdgenoten zoals Ravel en hij liet zich inspireren door de Engelse volksmuziek.<br>
Het oplettende luisteraartje zal in de Finale horen dat daarin ook de bekende volksmelodie “Greensleeves” verwerkt is.<br>
Ik heb een oudere uitvoering gekozen van de Academy of St Martin in the Fields, onder leiding van hun vaste dirigent Sir Neville Marriner (1924-2016). Dit ensemble kiest meestal niet het snelste tempo, ook niet in dit geval, maar ik denk dat wij het morgen ongeveer in dit tempo zullen spelen.<br>
Let’s dance!]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241206</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>12</month>
        <day>6</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>tsjaikovski1840</reference>
      <title>De Notenkraker (Ballet) Op. 72 1e Akte, Mars</title>
      <artist>Berliner Philharmoniker olv. Sir Simon Rattle</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7qO9PXjEovyom9f9LS2BCZ?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De dag na Sinterklaas: Kruidnootjes kraken?<br>
Tsjaikovsky is onder andere bekend door zijn balletmuziek, met name het Zwanenmeer en De Notenkraker, geschreven voor het Russische klassieke ballet uit zijn tijd. De Notenkraker is een sprookje rond de kerstboom: De hoofdpersoon, het meisje Clara, krijgt als kerstcadeau een notenkraker in de vorm van een soldaatje. 's Nachts wil de rattenkoning met zijn rattenleger de kamer van Clara bezetten, maar de poppen komen tot leven en onder aanvoering van de Notenkraker worden de ratten verslagen.<br>
<i>NB: In Tivoli’s koncertzaal wordt regelmatig rond Kerst de Notenkraker opgevoerd: Aanrader als de kinderen wat groter zijn – misschien herinneren Nelleke, Marianne en Frank het nog?</i>]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251108</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>11</month>
        <day>8</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>grainger1882</reference>
      <title>Country Gardens (English Morris Dance Tune)</title>
      <artist>Martin Souter (1ste pianoversie); City of Birmingham Symphony Orchestra olv. Sir Simon Rattle (2de &amp;quot;Stokowski&amp;quot; versie voor orkest, 1950)</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5lF3OZHmseakUvXLp6Na2L?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De melodie van de "Country Gardens" was bekend in 1728. Percy Grainger maakte en arrangement voor piano in 1918. De dirigent Stokowski vroeg of Grainger er een orkest arrangement van kon maken. Waarschijnlijk verveelde het melodietje Grainger tegen die tijd (30 jaar later), hij voegde er een opmerking bij (zie hieronder) en een aantal "foute" noten. De Canon bevat allebei de versies.<br>
Het is Grainger's bekendste muziek en opgenomen in <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/National_Film_and_Sound_Archive" target="_blank">
  National Film and Sound Archive of Australia
</a>.

]]></narrative>
      <original><![CDATA[Percy Grainger bij de orkestversie: <i>The typical English country garden is not often used to grow flowers in; it is more likely to be a vegetable plot. So you can think of turnips as I play it.</i>]]></original>
      <translation><![CDATA[ <i>De typische Engelse plattelandstuin wordt meestal niet gebruikt om bloemen te telen, het is waarschijnlijk een groentetuin. Dus denk aan koolraap als ik het speel.</i>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241129</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>29</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>beethoven1770</reference>
      <title>7 Bagatelles Op. 33, deel 4 Andante</title>
      <artist>Alfred Brendel</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/20Gsyfi9h57EUPZ4XZZWQw?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Tijd voor één van de grote “B”s uit de klassieke muziek: Beethoven schreef behalve 9 symfonieën ook “niemandalletjes” of te wel bagatellen. Hier is er één uit een serie van zeven, geschreven rond 1802, nog steeds een “klassieke” periode. Het bekende “Für Elise” kan ook als een bagatel aangerekend worden, maar de andere zijn ook best de moeite waard. Ik heb nummer 4 gekozen – en Opa kan (kon?) deze best aardig spelen. Maar Alfred Brendel (*1931 – gepensioneerd) deed het beter.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241213</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>12</month>
        <day>13</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>rameau1683</reference>
      <title>Suite Les Indes Galantes/Les Sauvages 21: Air pour les Sauvages</title>
      <artist>Orkest van de 18de eeuw olv. Frans Brüggen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3JZnik93EupZC4R21D5Pyi?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Het is nu echt tijd om ook de barok in te duiken. Rameau is een van de belangrijkste Franse componisten uit het hoogtepunt van de barok.<br>
Het “opera-ballet” Les Indes Galantes is een voorstelling die zich in drie of vier verschillende, in die tijd “exotische”, plaatsen afspeelt, namelijk in Turkije, Zuid Amerika (Inca’s), Perzië, en Noord Amerika (“de wilden”). Het thema in deze scenes is hetzelfde: de liefde. Er zijn verschillende versies, en de scene over “Perzië” is later door Rameau toegevoegd, maar ook weer verwijderd.<br>
De Dans (of de melodie, “air”) van de Wilden is een van de (op dit moment) meer populaire stukken van Rameau (zowel Rameau als Bach zijn in de klassieke periode “vergeten”, en in de 19de eeuw weer tot leven gewekt door de romantische componisten Berlioz en Mendelssohn – dus populariteit op een gegeven moment hoeft niet blijvend te zijn)<br>
Ik heb gekozen voor een uitvoering door het (Nederlandse) Orkest van de 18de eeuw onder
leiding van Frans Brüggen. Frans Brüggen werd aanvankelijk beroemd als blokfluitist.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250117</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>1</month>
        <day>17</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>certon1515</reference>
      <title>La, la, la, je ne l’ ose dire</title>
      <artist>Laudantes Consort olv. Guy Janssens</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/136j1Ur4wCHFxhwxgpQ43o?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Grote stappen door de geschiedenis. Met Certon zijn we helemaal terug in de (late)
Renaissance.<br>
"La, la, la, je ne l’ ose dire" is een humoristische en enigszins gewaagde tekst met een slecht einde, voor allen die van plan zijn te trouwen, gedenk de moraal in het laatste couplet:]]></narrative>
      <original><![CDATA[La morale de cette histoire<br>
c'est qu'avant de se marier<br>
il faut savoir le jour-même<br>
que c'est pour l'éternité.<br>]]></original>
      <translation><![CDATA[De moraal van dit verhaal<br>
Is dat voordat je trouwt<br>
Je moet weten dat op die dag<br>
Het is voor de eeuwigheid<br>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241220</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>12</month>
        <day>20</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>delius1862</reference>
      <title>3 Small Tone Poems: Winter Night “Sleigh Ride”</title>
      <artist>Royal Scottish National Orchestra olv. David Lloyd-Jones</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3LPEC946rFvW7OAEF7gYmX?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Veel componisten hebben muziek geschreven voor verschillende jaargetijden, ook Delius. De “3 Small Tone Poems” gaan over een zomeravond, een winternacht en een voorjaarsochtend. De Winternacht is voor deze tijd van het jaar een alternatief voor de bekende “Sleigh Ride” van Leroy Anderson. Belletjes horen erbij (dat wist ook Mozart al in de “Schlittenfahrt”). Maar het middenstuk is een verstild landschap in de sneeuw (stel ik mij voor). Hoewel het paard met de belletjes nooit ver weg is… Romantiek of impressionisme?]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241227</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>12</month>
        <day>27</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>fauré1845</reference>
      <title>Berceuse Op 16</title>
      <artist>Cocomi Kimura (fluit) en Shenglian Zhang (artiestennaam Niu Niu, piano)</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7sSSQHaGVwm0rNSlI2M7so?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De “Berceuse” (Wiegenlied) Op. 16 is van Fauré’s eerste periode, toen zijn composities nog toegankelijk waren. Zijn composities werden complexer in zijn verdere carrière. De Berceuse is oorspronkelijk geschreven voor viool en piano, maar bewerkt voor vele andere combinaties. Ik heb hier gekozen voor een versie voor fluit en piano, omdat ik dit in mijn jonge jaren, op de Arnhemse muziekschool gespeeld heb met een fluitiste, Marjoke Timmer, die eerder een klasgenootje was op mijn lagere school.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250103</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>1</month>
        <day>3</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>vivaldi1678</reference>
      <title>“De vier jaargetijden” Vioolconcert No 4 in f, RV 297 “L’Inverno” (“De winter”)</title>
      <artist>Janine Jansen (viool solo), Candida Thompson, Henk Rubongh, Julian Rachlin, Maarten Jansen, Stacey Watton, Liz Kenny, Jan Jansen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0AMX4PZEVffwEnSvwWm7mC?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Nelleke en Marianne gingen tijdens hun peuterjaren naar ballet! De favoriete dansmuziek waren De Jaargetijden van Vivaldi. Die serie begint met het voorjaar, die zal dus wel het best in het geheugen liggen, maar vandaag is het koud winterweer, dus ligt het meer voor de hand om de winter te kiezen. De Jaargetijden zijn eigenlijk vier korte vioolconcerten met ieder drie delen. Het “concert” ontstond in de barok als het spel tussen een solist of een groep solisten (in het laatste geval is er sprake van een “Concerto grosso”, groot concert) en een groter ensemble (het orkest). Het Italiaanse woord “concerto” duidt op een (wed)strijd tussen beide groepen, en van de solisten wordt dan ook enige virtuositeit verwacht.
]]></narrative>
      <original><![CDATA[<i>Allegro non molto</i><br>
Agghiacciato tremar trà nevi algenti<br>
Al Severo Spirar d' orrido Vento,<br>
Correr battendo i piedi ogni momento;<br>
E pel Soverchio gel batter i denti;<br><br>
<i>Largo</i><br>
Passar al foco i dì quieti e contenti<br>
Mentre la pioggia fuor bagna ben cento<br>
<i>Allegro</i><br>
Caminar Sopra il giaccio, e à passo lento<br>
Per timor di cader girsene intenti;<br>
Gir forte Sdruzziolar, cader à terra<br>
Di nuove ir Sopra 'l giaccio e correr forte<br>
Sin ch' il giaccio si rompe, e si disserra;<br>
Sentir uscir dalle ferrate porte<br>
Sirocco, Borea, e tutti i Venti in guerra<br>
Quest' é 'l verno, mà tal, che gioja apporte.<br>]]></original>
      <translation><![CDATA[<i>Allegro non molto</i><br>
Trillend van de kou tussen ijskoude sneeuw <br> 
Bij het strenge waaien van een gruwelijke wind,<br>  
Rennen en steeds de voeten stampen;  <br>
En van de hevige kou met klem de tanden knarsend;<br><br>
<i>Largo</i><br>
Rustig en tevreden de dag doorbrengen bij de haard<br>
Terwijl het buiten giet van de regen.<br><br><i>Allegro</i><br>
Lopen over het ijs, en in langzaam tempo<br>  
Uit angst om te vallen, voorzichtig rondkijken;<br>  
Hevig uitglijden, vallen op de grond<br> 
Opnieuw over het ijs rennen en hard lopen <br> 
Voordat het ijs breekt en openscheurt;<br>  
We horen, wanneer ze hun gesloten huis verlaten,<br> 
Sirocco, Boreas en alle strijdende winden...<br>
Het is winter, maar het brengt vreugde.<br>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250110</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>1</month>
        <day>10</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>gershwin1898</reference>
      <title>3 Preludes, Prelude No. 2 Blue Lullaby</title>
      <artist>Ivar Anton Waagaard</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6ufl14vXNCsGEtzjtRvAL9?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De 3 Preludes zijn klassiek geïnspireerd maar met een duidelijk jazzy Gerwhwin stijl. Let op de één na laatste toon in de Blue Lullaby, een typische “blue note”, d.w.z., een noot die een halve toon verlaagd is ten opzichte van het akkoord (meestal de terts) dat eigenlijk in de toonsoort thuishoort. De uit Afrika afkomstige Amerikaanse bevolking kende oorspronkelijk geen onderscheid tussen een grote (majeur) en kleine (mineur) drieklank, en daarom was de keuze van de grote dan wel kleine terts in de akkoorden willekeurig, en de keuze van de kleine terts in melodie in majeur geeft een “blues” (triest) sentiment.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250124</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>1</month>
        <day>24</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>dvorak1841</reference>
      <title>Slavische Dansen Op. 46 B. 83, No 8 in g, presto/furiant</title>
      <artist>SWR Rundfunkorchester Kaiserslautern o.l.v. de Tjechische dirigent Jiří Starék</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6xlL6Gua8RZq2WcYJd0x39?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De Slavishe Dansen zijn een voorbeeld van het gebruik van volksmuziek door Dvořák.<br>
Er zijn verschillende uitvoeringen van de Slavische dansen te vinden op Spotify, met een behoorlijk tempo verschil: sommige dirigenten spelen deze dans No 8 binnen 4 minuten. Ik heb hier een vrij rustige uitvoering (bijna 5 minuten), maar ik vind dit één van de meest transparante uitvoeringen.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250131</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>1</month>
        <day>31</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>sibelius1865</reference>
      <title>Andante Festivo (JS 34a, versie voor strijkorkest)</title>
      <artist>Ostrobothnian Chamber Orchestra, o.l.v. Juha Kangas</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4euMsdhtTzuuZ71y1uAxsZ?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Gisteren kregen we deze muziek op de lessenaar van het Albertslund Symfonieorkest. Een goed vervolg op de tocht door Europa. Sibelius wordt nog steeds beschouwd als de belangrijkste componist van Finland.<br>
De aanleiding voor het Andante Festivo was zoiets praktisch als het jubileum van een
zaagmolen. De houtindustrie was een belangrijke peiler van de Finse economie en bij zo'n gebeurtenis past trots en blijdschap. Oorspronkelijk geschreven voor een strijkkwartet, maar door Sibelius ook bewerkt voor strijkorkest met en zonder pauken.
De muziek ademt onafgebroken een grote, positieve levenskracht uit. Fantastische muziek om naar te luisteren, maar nog fantastischer om midden in een groot strijkorkest bij te dragen aan het creëren van die harmonische energie. Vergeet niet om het volume op te draaien, deze muziek moet de hele ruimte vullen.<br>
Het stuk werd gespeeld bij de begrafenis van Sibelius. Dat zou ik me ook kunnen denken.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250207</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>2</month>
        <day>7</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>debussy1862</reference>
      <title>Petite Suite, 1. En Bateau</title>
      <artist>het Nederlandse pianoduo (Lestari) Scholtes and (Gwylim) Janssens</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7tyO91Reqnw2S2YaNKrReF?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Petite Suite is geschreven voor piano à quatre mains (vierhandig) tussen 1886 en 1889 en bestaat uit vier delen, En Bateau is het eerste deel. Er is ook een orkestversie van de Suite gemaakt door tijdgenoot Henri Büsser.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250214</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>2</month>
        <day>14</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>bach1685</reference>
      <title>Brandenburgs Concert No 4 in G, BWV 1049, deel 1: Allegro</title>
      <artist>Concerto Copenhagen olv. Lars Ulrik Mortensen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2xNkt1bjWZTLADxekpiBaw?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Ik heb het een aantal maanden uitgesteld, maar er is geen ontkomen aan dat Bach in deze lijst komt. En waarschijnlijk niet voor het laatst.<br>
Als introductie van Bach één van de Brandenburgse concerten, één van de bekendste
instrumentale werken. De zes Brandenburgse concerten zijn opgedragen aan de markgraaf van Brandenburg-Schwedt in 1721. Het zijn concerten in de traditie van de “Concerti Grossi”, dwz. Concerten met een klein solisten ensemble en een groter ensemble (strijkers met klavecimbel).<br>
De solisten groepen zijn verschillend. Ik heb hier voor concert No 4 gekozen, met een solisten bezetting van twee blokfluiten en een viool, dat maakt dit concert licht en transparant.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250222</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>2</month>
        <day>22</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>haydn1732</reference>
      <title>Strijkkwartet No 62, Op. 76 in C, Hob. III:77 “Keizerkwartet”, 2de deel, Poco adagio, cantabile en 3de deel, Menuetto: Allegro</title>
      <artist>Kodály Quartet</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/67TCAXIe154ZGDNaWceqxC?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Voor velen (vooral strijkers!) is het strijkkwartet het ultieme kamermuziekensemble: twee violen, een altviool en een cello. Vier stemmen met eenzelfde karakter en grote
uitdrukkingsmogelijkheden. Het strijkkwartet is ontstaan in de late barok, met het ontstaan van de “moderne” strijkinstrumenten (de ontwikkeling van de “viola da braccio”, de op de arm gehouden viola, vandaar de naam “bratsch” in het Duits en Scandinavisch voor wat we in het Nederlands de altviool (Engels: viola) noemen). Haydn wordt gezien als de componist die het moderne strijkkwartet ontwikkeld heeft. Strijkkwartetten worden nog steeds geschreven, de Amerikaanse avant-garde componist John Cage (hier is een vermakelijke video <a href="https://www.bing.com/videos/riverview/relatedvideo?&q=john+cage+youtube+waterwalk&&mid=32790641B1CF34302C4B32790641B1CF34302C4B&mmscn=mtsc&aps=120&FORM=VRDGAR" target="_blank">
  (Waterwalk)
</a>
 schreef er één, en de “uitvinder” van de minimal music, Philip Glass schreef er (minstens) twee.<br>
Het strijkkwartet No 62 kreeg de bijnaam “Kaiserquartett” omdat het tweede deel bestaat uit vier variaties over het thema van het “Volkslied” dat Haydn eerder geschreven had; “Gott erhalte Franz den Kaiser”.<br>
In de lijst deel twee (met de variaties over de keizerlijke hymne) en drie.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250228</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>2</month>
        <day>28</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>couperin1668</reference>
      <title>2de klavecimbelboek, reeks 6, Nr. 5 “Les Barricades mysterieuses”; 3de klavecimbelboek, reeks 18, Nr. 6. “Le Tic Toc Choc”</title>
      <artist>Les Barricades Mystérieuses: David Greilsammer, piano, Tic.Toc Choc: Blandine Verlet, klavecimbel</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2XqvLbQiIGzVHSDGeKynlc?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De klaviermuziek uit de barok van Couperin, Bach en met name Domenico Scarlatti wordt
tegenwoordig vaak gespeeld op het moderne klavier. De piano en het klavecimbel hebben wel een heel andere klankkleur. Door het tokkelen met een scherp pennetje ontstaan veel meer boventonen dan bij het slaan met een hamertje bedekt met vilt. Een melodie op de piano klinkt daardoor vaak duidelijker dan op een klavecimbel waar de boventonen de melodie in de lage tonen makkelijker overstemmen. Maar oordeel zelf, hier komen Les Barricades Mystérieuses op piano en de Tic Ctoc Choc op klavecimbel.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250229</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>2</month>
        <day>29</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>ravel1875</reference>
      <title>Tombeau de Couperin, Nr. 1 Prélude, Nr. 5 Menuet</title>
      <artist>Bertrand Chamayou</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4CgbD5WXQysBPBNVApihrU?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[En als we nu toch bij Couperin en de piano zijn logisch om daar de muziek van Maurice Ravel tegenover te zetten. Ravel schreef “Le Tombeau de Couperin” tussen 1914 en 1917, dus ca 250 jaar na Couperin’s geboortejaar. Het is geschreven als een hommage aan de Franse klaviercomponisten uit de barok in het algemeen, niet alleen Couperin. Het is een suite, zoals in de barok een “suite” werd geschreven als een reeks verschillende dansen uit die tijd (zoals het menuet, rigaudon, forlane).]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250307</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>3</month>
        <day>7</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>brahms1833</reference>
      <title>Hongaarse dans Nr 5 in fis</title>
      <artist>Seattler Symphony Orchestra olv Gerard Schwarz</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6yhioaNcLd5qwei5S0HQsu?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De Hongaarse dansen zijn een verzameling van 21 dansen voor vierhandig piano. Alleen de nummers 11, 14 en 16 zijn geheel originele composities van Brahms. De melodieën van de andere dansen zijn niet oorspronkelijk van Brahms zelf, maar zijn een bewerking van bestaande melodieën. Het zijn ook echter geen originele Hongaarse volksliederen van Hongaarse zigeuners zoals vaak wordt aangenomen, maar meer thema's die Brahms kende via de violist Eduard Reményi. Deels zijn ze afkomstig van Reményi zelf en deels van andere componisten uit de Hongaarse folklore uit die tijd. De Hongaarse dansen behoren tot Brahms' bekendste werken, en Brahms heeft er in elk geval goed aan verdiend.<br>
De Hongaarse dansen ontstonden in de jaren 1858-69 in de oorspronkelijke versie voor vierhandig piano. Later maakte Brahms een transcriptie voor pianosolo (twee handen dus) van de eerste tien dansen. Brahms maakte zelf een transcriptie voor orkest van de dansen nr. 1, nr. 3 en nr. 10 in 1873. De andere dansen werden georkestreerd door andere componisten, onder wie Antonín Dvořák. Van sommige dansen wijkt de toonsoort van de orkestversie af van de oorspronkelijke pianoversie. De bekendste van de Hongaarse dansen is nr. 5 (in fis-mineur in de originele versie en g-mineur in de orkestversie). De Hongaarse dansen van Brahms vertonen verwantschap met de al even populaire Slavische dansen van Dvořák en hebben die mogelijk beïnvloed.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250315</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>3</month>
        <day>15</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>moussorgski1839</reference>
      <title>Schilderijen van een tentoonstelling, &amp;quot;Promenade 4&amp;quot; en &amp;quot;Ballet van de kuikens in de dop&amp;quot;</title>
      <artist>Berliner Philharmoniker olv Claudio Abbado</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4cJpES3ewEGjYE1NYgyJix?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Moessorgski schreef het werk, bestaande uit 16 stukken voor piano, naar aanleiding van een bezoek aan een tentoonstelling van het werk van Viktor Hartmann, door diens vrienden ingericht ter nagedachtenis aan diens overlijden in 1873. Moessorgski was goed bevriend geweest met Hartmann. Met de groep van vrienden hadden ze gestreefd naar een pure Russische kunst, een kunst zonder Westerse invloeden.<br>
Maurice Ravel heeft het werk georkestreerd. Volgens Opa had het werk zonder deze orkestraite nooit zon'n bekendheid gekregen.<br>
We hebben een aantal delen met het Albertslund Symfonikorkester ingestudeerd, helaas was Opa tijdens het concert geveld door een longontsteking.<br>
Één van de vrolijkste stukken is het kuikenballet. Hartmann had een <a href="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/cf/Hartmann_Chicks_sketch_for_Trilby_ballet.jpg" target=_blank>schets</a> gemaakt voor de kostuums van dansers of danseressen verkleed als kuikens in hun ei.<br>
Tussen de meeste delen is er een <i>promenade</i> die de wandeling van het ene naar het volgende schilderij aangeeft. Hier is eerst de 4de promenade gevolgd door de kuikens.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250322</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>3</month>
        <day>22</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>saint-saëns1835</reference>
      <title>Carnaval des Animaux (Dierencarnaval): II. De kippen en de haan, V. De olifant, X. Voliére, XIV. Finale</title>
      <artist>Ensemble Musique Oblique</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1p3FM9lPYKMXJvsHhRi78W?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[We gaan verder met kippen! Camille Saint-Saëns schreef "Carnival des Animaux" (Het Dierencarnaval) voor eigen gebruik in zijn eigen familie. De muziek mocht oorspronkelijk niet worden uitgegeven, maar dat gebeurde toch na zijn dood. De bezetting is wat er in de familie voorhanden was: strijkkwartet, contrabas, 2 piano's, dwarsfluit (of piccolo), klarinet, xylofoon en glazen harmonica (vaak vervangen door carillon).<br>
De muziek verwijst vaak naar of citeert bekende melodieën, en het is gewoon voor de lol. In de lijst heb ik een de volgende delen: de Kippen; er is een haan bij, maar de kippen hebben het laatste woord (!). De melodie is geleend van Rameau's "De Kip". 
Daarna danst een olifant op muziek van Mendelssohn en Berlioz. We komen langs de volière en dan is er uiteindelijk de Finale waarbij alle dieren nog een keer voorbij komen.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250329</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>3</month>
        <day>29</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>vivaldi1678</reference>
      <title>“De vier jaargetijden” Vioolconcert No 1 in E, Op. 8, RV 269  “La primavera” (“De lente”)</title>
      <artist>Janine Jansen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5XG44N2hyQns8V7XZHL9Ym?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Het is lente! Dus tijd voor Vivaldi. “La Primavera” is het eerste concert uit de 4 seizoenen, en dus het meest bekend. De muziek is het eerste voorbeeld van “programmatische” muziek, waarbij de componist duidelijk met muziek alleen (zonder een gezongen tekst) een verhaal verteld en geluiden uit het leven imiteert. Vivaldi schreef in de partituur aanwijzingen wat de muziek moest verbeelden, bijvoorbeeld in het begin van het tweede deel is aangeven dat de altviolen geblaf van de hond van de herder nadoen. Een interessant filmpje illustreerd dit: <a href="https://www.facebook.com/ClassicFM/videos/10153883957659260/?extid=CL-UNK-UNK-UNK-IOS_GK0T-GK1C&ref=sharing" target="-blank"> Nicola Benedetti laat de honden blaffen</a>.]]></narrative>
      <original><![CDATA[<i>Allegro</i><br>
Giunt' è la Primavera e festosetti<br>
La Salutan gl' Augei con lieto canto,<br>
E i fonti allo Spirar de' Zeffiretti<br>
Con dolce mormorio Scorrono intanto:<br>
Vengon' coprendo l' aer di nero amanto<br>
E Lampi, e tuoni ad annuntiarla eletti<br>
Indi tacendo questi, gl' Augelletti;<br>
Tornan' di nuovo al lor canoro incanto:<br>
<br>
<i>Largo</i><br>
E quindi sul fiorito ameno prato<br>
Al caro mormorio di fronde e piante<br>
Dorme 'l Caprar col fido can' à lato.<br>
<br>
<i>Allegro</i><br>
Di pastoral Zampogna al suon festante<br>
Danzan Ninfe e Pastor nel tetto amato<br>
Di primavera all' apparir brillante.]]></original>
      <translation><![CDATA[<i>Allegro</i><br>
Het is voorjaar<br>
De vogels vieren haar terugkeer met feestelijk gezang<br>
en kabbelende stroompjes<br>worden zachtjes gestreeld door de wind<br>
Donderbuien, de heralden van det Voorjaar, brullen<br>
werpen hun donkere mantel langs de hemel<br>
dan sterven uit in stilte<br>
en de vogels gaan verder met hun charmerend gezang<br><br>
<i>Largo</i><br>
Op de met bloemen versierde weide, met bebladerde takken ruisend daarboven,<br>
slaapt de geitenhoeder,<br>
zijn trouwe hond naast hem<br><br>
<i>Allegro</i><br>
Geleid door het feestelijke geluid van de doedelzakken,<br>
nymfen en herder dansen lichtvoetig<br>
onder de schitterende hemel van de lente.]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250406</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>4</month>
        <day>6</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>beethoven1770</reference>
      <title>Symfonie Nr.1 in C, Op. 21: IV. Finale, Adagio - Allegro molte e vivace</title>
      <artist>Berliner Philharmoniker olv. Sir Simon Rattle</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5rIGBlmS4WWGUqhn53P2Zk?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Ik vroeg Frank wat er deze week aan de Canon moest worden toegevoegd. Beethoven! Dus Beethoven zal het zijn. De eerste oefening in een Symfonie. Mozart en Haydn schreven er zelf meer dan 40, respectievelijk 100, Beethoven kwam niet verder dan 9, maar hij ontwikkelde wel in de overgang van klassiek naar romantiek de grootsheid van de romantische symfonie. En onbedoeld ook de “vloek van de negende”. Want veel van de grote componisten in de 19de eeuw kwamen niet verder dan 9 symfonieën, stierven daarna, of terwijl ze met de negende of tiende bezig waren. Beethoven zelf, Dvořák, Schubert en Bruckner. Gustav Mahler probeerde aan de vloek te ontkomen door zijn negende symfonie geen nummer maar en titel te geven: "Lied von der Erde”. Hij voltooide de volgende symfonie, die hij de negende noemde, maar stierf tijdens het schrijven van de tiende (eigenlijk de elfde). Dus of het hielp?
Terug naar Beethoven. Zijn eerste symfonie is nog erg klassiek, met de klassieke opbouw en, naar romantische maatstaven, bescheiden lengte. Hier komt het laatste vierde deel. De symfonie staat in de toonsoort C (majeur, dwz. alleen de witte toetsen van het klavier). We zouden hier een theoretische verhandeling over de diatonische toonladders (toonladders met 7 tonen in het octaaf) kunnen invoegen, maar dat later. Beethoven introduceert de toonladder (scala) van C als een soort “Sound of Music” avant la lettre toon voor toon. Eerst de toon C in het hele orkest als beginaccoord, dan komen de strijkers die de toonladder steeds een toontje uitbreiden, tot het octaaf bereikt is, en dan komt het tempo erin (Allegro molto e vivace - zeer snel en levendig). Maar de toonladder blijft zich het hele deel herhalen. Veel plezier!]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250411</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>4</month>
        <day>11</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>stravinsky1882</reference>
      <title>Suite nr 2 voor kamerorkest: I: Mars, II Wals, III Polka</title>
      <artist>Orquestra De Cambra Teatre Lliure olv. Josep Pons</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6MNGXBYRp2HUJq2mj6qnLg?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[In 1915 schreef Stavinsky een aantal stukken voor piano drie-(!) en vierhandig, waarbij de ene partij erg eenvoudig is (waarschijnlijk bedoeld voor zijn dochtertje). Deze muziek, "Three easy pieces” en “Five easy pieces” gebruikte hij later voor 2 suites voor klein orkest. In de speellijst no. 1, 2 en 3 uit de tweede suite, orkestraties van de “three easy pieces”. Deel 2, de wals, imiteert het draaiorgeltje net als in de eerste scène van Stravinsly's ballet Petrushka.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250418</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>4</month>
        <day>18</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>bach1685</reference>
      <title>Matthäus Passion, BWV 244: Aria, "Aus Liebe wil mein Heiland sterben", Koor, "Wir setzen uns mit Tränen nieder"</title>
      <artist>Ton Koopman, Jongenskoor van de Sacramentskerk, Breda</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4UUaETMA1CTodXVLB9X2eX?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[And now something complety different. Goede Vrijdag - passie dag, back to Bach. Johannes Sebastian Bach schreef minstens 4 passies, naar de evangelies van Johannes, Markus en Matheus (en een andere Lukas passie bevat ook muziek van Bach). De Matheus passie is de bekendste. In Nederland heerst een sterke “passiekultuur”, en jaarlijks wordt de Matheuspassie uitgevoerd, o.a in de kerk te Naarden. De Matheuspassie staat bijna alle jaren nummer 1 in de NPO klassieke top 400.<br>
De bekendste aria is “Erbarme dich”, maar ik heb gekozen voor “Aus Liebe wil mein Heiland sterben”, gevolgd door het slotkoor. De tekst van het evangelie wordt vrijwel letterlijk gevolgd, maar aria’s zijn door Bach en zijn librettist (tesktschrijver) toegevoegd die (persoonlijk) reflecteren over wat er gebeurd. “Aus Liebe” volgt nadat Pilatus de wens van het volk volgt en Barabas vrijlaat ten nadele van Jezus. De instrumentale begeleiding is intiem, dwarsfluit en twee hobo’s. Zoals vele barokcomponisten maakt Bach in deze (en de andere aria’s zoals Erbarme Dich) effektief gebruik van affecten, door (dissonante) leidtonen op de betoonde delen van maat en ritme te leggen, en de oplossing naar de tonica (hoofdtoon) uit te stellen. Dit is het duidelijkst in de instrumentale begeleiding. 
Het slotkoor toont de andere zijde van Bach met de indrukwekkende koor- en orkestklank.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251114</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>11</month>
        <day>14</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>canteloube1879</reference>
      <title>Chants d&amp;apos;Auvergne, 1ste serie, Nr 2: Baïlèro (Chant de bergers de Haute-Auvergne)</title>
      <artist>Kate Royal, sopraan, Academy of St. Martin-in-the-Fields olv. Edward Gardner</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2YhQ6ANaiJj5VvTR4s5QrG?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De "Chants d'Auvergne" is de bekendste bundel liederen van Canteloube. De liederen zijn geschreven in het Occidentaals (langue d'Oc) en zijn geschreven (of bewerkt) tussen 1923 en 1930. Het bekendste nummer is "Baïlèro", een herderslied. Canteloube zou de melodie in 1903 hebben genoteerd terwijl het tussen de bergen werd gezongen door twee herders die elkaar op grote afstand herhaalden. Ik heb de tekst tot dusver niet kunnen achterhalen, maar de melodie, met de dalende lijn, vind ik ontroerend. Het echo-effect is ook duidelijk hoorbaar. De orkestbegeleiding onderstreept het karakter van het landschap.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250425</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>4</month>
        <day>25</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>mozart1756</reference>
      <title>“Lodronische Nachtmusik No 1” KV 247, deel II (Andante grazioso) en IV (Adagio)</title>
      <artist />
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5nEGg5gIRIEs9BlEMNHvHU?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Na de beladen passie muziek tijd voor ontspanning en afleiding. Aan het eind van de 18de eeuw werd de “Nachtmusik” populair, onderhoudende muziek voor de avond, vaak buiten gespeeld. Ook vaak “serenade” genoemd, maar bij Mozart heet het “divertimento”. Hij schreef er vele, zowel voor blazers (wel zo handig buiten), maar ook voor strijkinstrumenten. De bekendste is natuurlijk “Eine Kleine Nachtmusik” (die titel schreef Mozart er zelf boven) maar er zijn meerdere pareltjes (eigenlijk parels). Ik heb aan de lijst de langzame delen II (Andante grazioso) en IV (Adagio) van de “Lodronische Nachtmusik No 1” KV 247 toegevoegd. De grafelijke familie Lodron was bevriend met Mozart en woonde in de buurt van Salzburg. Geen noot te veel of te weinig. Totally Mozart, lichtvoetig maar nooit gewoon. Enjoy.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250502</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>5</month>
        <day>2</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>morley1557</reference>
      <title>Now is the month of Maying</title>
      <artist>King&amp;apos;s Singers</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/73CzfSsf5n6F2VeRM8GCLa?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Het is mei! Thomas Morley was en renaissance componist die leefde in de tijd van Shakespeare. Hij schreef veel wereldse liederen, geïnspireerd door de Italiaanse madrigalen uit die tijd. De tekst van “Now is the month of Maying” vind je hieronder. Vrolijk en gewaagd.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Now is the month of maying,<br>
When merry lads are playing,<br>
Fa la la la la la la la la,<br>
Fa la la la la la la lah.<br>
Each with his bonny lass<br>
Upon the greeny grass.<br>
Fa la la la la la la la la, etc...<br><br>

The Spring, clad all in gladness,<br>
Doth laugh at Winter's sadness,<br>
Fa la la, etc...<br>
And to the bagpipe's sound<br>
The nymphs tread out their ground.<br>
Fa la la, etc...<br><br>

Fie then! why sit we musing,<br>
Youth's sweet delight refusing?<br>
Fa la la, etc...<br>
Say, dainty nymphs, and speak,<br>
Shall we play barley break?<br>
Fa la la etc...]]></original>
      <translation><![CDATA[Nu is het de maand van mei,<br>
Wanneer vrolijke jongens spelen,<br>
Fa la la la la la la la la,<br>
Fa la la la la la la la la.<br>
Ieder met zijn mooie meisje<br>
Op het groene gras.<br>
Fa la la la la la la la la, enzovoort...<br><br>

De Lente, gehuld in vreugde,<br>
Lacht om de droefheid van de Winter,<br>
Fa la la, enzovoort...<br>
En bij het geluid van de doedelzak<br>
Dansen de nimfen in het rond.<br>
Fa la la, enzovoort...<br><br>

Wee dan! Waarom zitten we te dromen,<br>
Verlangen naar de zoete vreugd van de jeugd?<br>
Fa la la, enzovoort...<br>
Zeg, lieve nimfen, en spreek,<br>
Zullen we in het hooi gaan spelen?<br>
Fa la la, enzovoort...
]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250508</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>5</month>
        <day>8</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>glass1937</reference>
      <title>In the upper room, dance V</title>
      <artist>Philip Glass Ensemble</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5cnfVkmhKwMuTys0glblGB?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Minimal contrast.<br>
In de twintigste eeuw gaan componisten verschillende richtingen op. De Amerikaanse componisten Philip Glass (1937) en Steve Reich (1936) ontwikkelen de “minimal music”, gebaseerd op herhaling van hetzelfde fragment met kleine veranderingen. Ultimatief is Steve Reichs “Piano Phase”, een stuk van 18 minuten dat bestaat uit één fragment, gespeeld op 2 piano’s, waarbij de ene pianist het fragment 1 keer vaker speelt. Dat leidt tot een langzame verschuiving. Maar hier een korter (meer toegankelijk) stuk van Philip Glass, “In the upper room, dance V”. Typisch voor Glass’ muziek is dat het begint en eindigt zonder enige waarschuwing.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250509</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>5</month>
        <day>9</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>johannes1410</reference>
      <title>Deo gratias</title>
      <artist>Huelgas Ensemble o.l.v. Paul Van Nevel</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4UgNHC53diBeFlh8XEdbqh?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Maar nu het contrast: minimal lijkt zo modern, maar is dat zo? Hier komt van Johannes Ockeghem Deo Gratias (waarschijnlijk, aan hem toegeschreven) een Canon voor 36 stemmen (9 keer sopraan, alt, tenor, bas). De polyfonische muziek (muziek met gelijktijdige, maar onafhankelijke melodieën) ontwikkelde zich in de vroege Renaissance, en de Canon is daar het eerste voorbeeld van. Vader Jacob voldoet aan alle regels van het “contrapunt”, de leer van het schrijven van polyfonische muziek. Eigenlijk is Deo Gratias niet één Canon, maar zijn het er vier, maar wel op hetzelfde akkoord. In deze uitvoering wordt iedere canon opnieuw aangezet. In grote kerken was het gebruikelijk om verschillende koren of groepen te plaatsen, zodat er een ruimtelijk effect ontstaat. Denk je in dat je in de (herstelde) kathedraal van Parijs staat (Ockeghem heeft daar gewerkt) en deze zang de hele kerk vult. Minimal music in optima forma, 500 jaar oud.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250516</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>5</month>
        <day>16</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>shostakovich1906</reference>
      <title>Piano Concerto No. 2 Op. 102 in F: III. Allegro</title>
      <artist>Alexander Melnikov, Mahler Chamber Orchestra olv. Teodor Currentzis</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1hKnNkx8xciNX8JaR3x12U?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Voor alle pianovirtuoosjes die zo graag op de toetsen hameren. De kunst is natuurlijk om op het juiste moment op de goede toets te slaan!<br>Hier is Shostakovich’ 2de piano concert in F, 3de deel, Allegro. Dmitri Dmitriyevich Shostakovich was één van de belangrijkste moderne Russische componisten van de twintigste eeuw. Hij bleef in de Sovjet unie, maar heeft altijd moeite gehad met de kunstcensuur van het Sovjet regime, sommige van zijn muziek mocht niet worden uitgevoerd. Zijn muziek is vaak dramatisch. Het 2de pianoconcert is een vrolijke uitzondering, geschreven voor zijn zoon voor diens eindexamen aan het conservatorium in 1957. Het schijnt niet al te moeilijk te spelen te zijn (? Oefenen dus!). Het derde  deel heeft in het tweede thema een 7/8 maat, en dat geeft het een lekkere “swing”.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250601</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>6</month>
        <day>1</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>berlioz1803</reference>
      <title>Harold en Italie, H. 68: III. Sérénade. Allegro assai – Allegretto</title>
      <artist>Nobuko Imai, London Symphony Orchestra olv. Sir Colin Davis</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3HOzPDwUIYASKXHorgUb5v?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Opa speelt altviool, dus altviool mag niet ontbreken in de lijst. Vioolvirtuoos Paganini kwam in het bezit van een prachtige altviool (Stradivarius?) en vroeg componist Hector Berlioz om een stuk voor hem te schrijven. Dat werd “Harold en Italie”. Paganini heeft het niet gespeeld, de altvioolpartij  was niet solistisch en virtuoos genoeg. Toen Paganini het stuk later hoorde vond hij het toch prachtig.<br>
Hier is het derde deel, Serenade, met Nobuko Imai, zij staat in de BBC lijst van 16 beste altviolisten aller tijden. Die lijst begint met Mozart…]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250611</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>6</month>
        <day>11</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>mozart1756</reference>
      <title>Serenade in Bes, KV 361 "Gran partita", IV: Menuetto. Allegretto-Trio-1-TrioII, en VII: Finale. Molto Allegro</title>
      <artist>Orpheus Chamber Orchestra</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2yetTMEUbGGRCuhqQF5QQj?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Nu hebben we bijna alle strijkinstrumenten laten passeren (cello, altviool, viool, zelfs de kontrabas in het Carnival des animaux) en een enkele fluit, maar weinig andere blaasinstrumenten. Hier komt Mozart’s serenade no 10, KV 361/370a (twee catalogusnummers omdat de 7 delen waarschijnlijk in twee keer geschreven zijn), bekend als de “Gran Partita”. De bezetting is 2 hobo’s, 2 klarinetten (in Bes), 2 basset-hoorns (een soort klarinet met een lager register die na Mozart in onbruik is geraakt), 2 fagotten, 4 hoorns en een kontrabas (of kontrafagot, ik kan met Frank’s AirPods - overigens bedankt voor het lenen - in deze uitvoering de lage tonen niet zo goed onderscheiden). Ik heb deel 4 (menuet) en 7 (finale) aan de lijst toegevoegd. ]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250613</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>6</month>
        <day>13</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>prokofiev1891</reference>
      <title>10 Piano pieces, Op. 12: VII Prelude</title>
      <artist>Sergey Tanin</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5RPccEHBVh5rdruU8Vn1pq?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Van de klassieke Mozart naar de moderne “neo” klassieke Sergei Prokofiev.<br> 
Ik neem aan dat jullie je de balletvoorstelling “Romeo et Juliette” nog kunnen herinneren? Hier een klein stukje pianomuziek, uit “10 stukken voor piano”, Op. 12, No 7, Prelude. Ik heb het zelf ooit gespeeld op een kamermuziekavond van de studentenmuziekvereniging “Krashna Musika” in Delft, maar niet in dit tempo. De glissando’s zijn leuk om te doen, maar kostte wel mijn nagelriemen.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250616</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>6</month>
        <day>16</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>rodrigo1901</reference>
      <title>Concierto de Aranjuez, II: Adagio</title>
      <artist>Pepe Romero, Guitaar, Academy of St. Martin-in-the-Fields olv. Sir Neville Marriner</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1k7Kde8gfg6HY1Jis7bau2?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[In het lijstje instrumenten mag de guitaar niet ontbreken. De combinatie van akoestisch guitaar met orkest is lastig omdat het volume van de guitaar niet zo groot is, maar toch hebben een aantal componisten zich eraan gewaagd. Het meest bekende is het “Concierto de Aranjuez”  van Joaquin Rodrigo. Het tweede deel van zijn Concierto met het duet tussen guitaar en althobo (Engelse hoorn) is iconisch.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250619</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>6</month>
        <day>19</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>beethoven1770</reference>
      <title>Piano Sonate Nr. 14 in cis, (Mondschein Sonate), I. Adagio sostenuto</title>
      <artist>Alfred Brendel</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2yoAbeZiRU8rgTWmCBdawA?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Deze week stierf Alfred Brendel op de leeftijd van 94 jaar. Hij was één van de allerbeste pianisten van de twintigste eeuw, beroemd om zijn vertolking van Beethoven, hij was de eerste die alle pianomuziek van Beethoven op de grammofoonplaat zette. Hier is het eerste deel van de beroemde “Mondscheinsonate”. Die titel was niet van Beethoven, maar van zijn uitgever, die vond dat alleen nummer en toonsoort de verkoop niet bevorderde.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250623</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>6</month>
        <day>23</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>vivaldi1678</reference>
      <title>"De vier jaargetijden" Vioolconcert No 2 in g, Op 8, RV 315 "L'estate" ("De zomer")</title>
      <artist>Janine Jansen (viool solo), Candida Thompson, Henk Rubongh, Julian Rachlin, Maarten Jansen, Stacey Watton, Liz Kenny, Jan Jansen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3aV9N3Nk9Lh6BgCBVTlyJV?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Het is zomer, dus weer tijd voor Vivaldi. Bij ‘de zomer’ schreef Vivaldi de volgende tekst bij ieder van de drie delen:]]></narrative>
      <original><![CDATA[<i>Allegro non molto</i><br>
Sotto dura Staggion dal Sole accesa<br>
Langue l' huom, langue 'l gregge, ed arde il Pino;<br>
Scioglie il Cucco la Voce, e tosto intesa<br>
Canta la Tortorella e 'l gardelino.<br>
Zeffiro dolce Spira, mà contesa<br>
Muove Borea improviso al Suo vicino;<br>
E piange il Pastorel, perche sospesa<br>
Teme fiera borasca, e 'l suo destino;<br><br>

<i>Adagio e piano – Presto e forte</i><br>
Toglie alle membra lasse il Suo riposo<br>
Il timore de' Lampi, e tuoni fieri<br>
E de mosche, e mosconi il Stuol furioso!<br><br>

<i>Presto</i><br>
Ah, che pur troppo i Suo timor Son veri<br>
Tuona e fulmina il Ciel e grandinoso<br>
Tronca il capo alle Spiche e a' grani alteri.<br>]]></original>
      <translation><![CDATA[<i>Allegro non molto</i><br>
Under a hard season, fired up by the sun<br>
Languishes man, languishes the flock and burns the pine<br>
We hear the cuckoo's voice;<br>
then sweet songs of the turtledove and finch are heard.<br>
Soft breezes stir the air, but threatening<br>
the North Wind sweeps them suddenly aside.<br>
The shepherd trembles,<br>
fearing violent storms and his fate.<br><br>

<i>Adagio e piano – Presto e fort</i>e<br>
The fear of lightning and fierce thunder<br>
Robs his tired limbs of rest<br>
As gnats and flies buzz furiously around.<br><br>

<i>Presto</i><br>
Alas, his fears were justified<br>
The Heavens thunder and roar and with hail<br>
Cut the head off the wheat and damages the grain.
]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250704</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>7</month>
        <day>4</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>sieg1966</reference>
      <title>Mathongo Amnandi - African Suite Nr. 21, I: Free as a Bird</title>
      <artist>Seldom sene</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4JhedajOvvsdGMUFs9Uvp5?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[De “African suite” is geschreven voor het blokfluitkwintet “Seldom sene”. Het leek mij wel passend om deze week de relatie van Marianne met Afrika te markeren. Het eerste deel “Free as a Bird” staat op de lijst.
]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250710</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>7</month>
        <day>10</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>grieg1843</reference>
      <title>Peer Gynt, Op. 23 Act IV: Nr 13, Prelude, "Morgenstemning"</title>
      <artist>Gothenburg Synphony Orchestra olv.</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1ughQAQxIRxUDaHV2y7cCn?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Op verzoek van Henrik Ibsen schreef Edvard Grieg muziek bij Ibsen’s toneelstuk Peer Gynt, bestaande uit een groot aantal korte stukken. Een aantal van die stukken combineerde Grieg in twee suites en deze zijn het bekendst geworden. Hier “Morgenstemning”.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250718</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>7</month>
        <day>18</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>scarlatti1685</reference>
      <title>Sonate in d, Kk 9</title>
      <artist>Ivo Pogorelich</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3N7GpFlh7BkEftNaEmJjnU?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Nu wordt het serieus: de sonate! Domenico Scarlatti schreef er ruim 550.<br>
De sonate vorm gebruikt principes uit de retorica. Een stelling wordt geponeerd, belicht en nog eens bevestigd: in de muziek wordt een melodie (in de  klassieke tijd bestaande uit een hoofd- en neventhema) gepresenteerd in de “expositie”, daarna volgt een “doorwerking” en tot slot een herhaling van de melodie in de “reprise”.<br>
Hopelijk herken je de structuur in deze sonate in d klein, Kk (een van de catalogus systemen) 9, door Ivo Pogorolich. Ik werd geïnteresseerd in Scarlatti toen ik in Delft een goedkope album (blad)muziek vond. Deze staat er ook in. Het lukt  (lukte) mij redelijk, het tempo is niet zo hoog, maar er zit een snel loopje naar boven in, waarover ik meestal struikel. En Ivo speelt de trillers ook mooier. Typisch voor Scarlatti is dat hij vaak een klein fragmentje met tegengestelde stemmen twee keer achter elkaar herhaald, misschien vindt je die hier ook?<br>
O ja, dit moet er even bij: tegenwoordig worden de sonates van Scarlatti bijna altijd op een piano gespeeld, maar de voorloper van de piano, de “fortepiano” kwam pas rond 1720 in gebruik. Scarlatti heeft zijn sonates geschreven voor klavecimbel, cembalo en vergelijkbare toetsinstrumenten. Zoals beschreven onder Couperin is fraseren op een piano makkelijker doordat de sterkte (forte-piano) kan worden gevarieerd.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250726</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>7</month>
        <day>26</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>vaughanwilliams1872</reference>
      <title>Suite for Viola &amp; Orchestra: Group 1, I. Prelude. Allegro moderato, Group 1, II Carol. Andante con moto, Group 3, III Galop. Allegro molto</title>
      <artist>Timothy Ridout, Orchestre de Chambre de Lausanne olv. Jamie Philips</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3kTp8zi6amTG7K8ipmJlde?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Opa heeft natuurlijk een voorkeur voor altviool, dus van het weinige dat voor altviool geschreven is komt veel op de lijst! Deze week drie delen uit de “Suite voor altviool en klein orkest” van de Engelse componist Ralph Vaughan Williams. Geschreven tussen 1933 en 1935 voor de altviolist Lionel Tertis, die ook de premiere speelde.<br>
Vaughan Williams vond hij inspiratie in de Engelse volksmuziek. Ook in deze Suite zijn thema’s uit de volksmuziek te horen. De Suite bestaat uit drie groepjes van 2 of 3 stukjes, ik heb no 1 (prelude) en 2 (Carol) uit de 1ste groep en het laatste stuk uit de 3de groep (Galop) op de lijst gezet, gespeeld door Timothy Ridout, die in het lijstje van beste altviolisten aller tijden staat (dat lijstje dat begint met Mozart, en waarin ook Lionel Tertis staat).]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250804</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>8</month>
        <day>4</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>tárrega1852</reference>
      <title>Recuerdos De La Alhambra</title>
      <artist>Miloš Karadaglićhttps://open.spotify.com/track/3NpmM0XHkRIveblwrh802q?si=f3ab1dfc643f4150</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/3NpmM0XHkRIveblwrh802q?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Tja, hoe leer je je kleinkinderen het verschil tussen een gitaar en een viool? Daar blijkt enige inspanning voor nodig. Dus deze week de gitaar solo. Francisco Tárrega schreef deze Recuerdos de la Alhambra (herinneringen van het Alhambra).<br>
O ja, wat is nu het verschil? Een gitaar is groter, wordt getokkeld voor de buik en niet gestreken onder de kin, heeft 6 in plaats van 4 snaren, en heeft een rond gat onder de snaren, terwijl een viool twee gaten aan weerszijden van de snaren heeft in de vorm van de geschreven letter f. Helpt dat?]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250808</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>8</month>
        <day>8</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>bach1685</reference>
      <title>Partita No. 2 for Solo Viool in d, BWV 1004: II. Corrente</title>
      <artist>Janine Jansen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1OA8ZrQrwiB4bjCuqEOXSw?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Opa dacht dat het vinden van muziek voor solo viool makkelijk zou zijn. Nee dus. Eigenlijk is de keuze tussen een deel uit Bach’s (Johann Sebastian) sonates en partitas of uit de 6 sonates van Eugène Ysaye, of Vaughan Williams’ prachtige “The Lark Ascending”. Het wordt dus Bach, Partita no 2, BWV 1004, deel 2, Courante. Dan nog een solist kiezen: de 20e eeuwse grootheden (Kremer, Perlmann, …) vallen toch af met gedateerde opnames, uiteindelijk kiezen tussen twee violisten uit dezelfde generatie, de Amerikaanse Hilary Hahn (1979) en de Nederlandse Janine Jansen (1978). Uiteindelijk gekozen voor Janine, met een iets lossere interpretatie en een lichtere toon. Janines uitvoering staat in de Canon, maar hier een link naar allebei de uitvoeringen, kunnen de freaks ze vergelijken.<br>
Hier is de link naar de opname van Hilary Hahn: <a> href=”https://open.spotify.com/track/4RPAT3o26tK4LBaQ75NZeW?si=FQWqC_GLTKitpIbnKXCnxw“ target=“_blank” Hilary Hahn op Spotify </a>]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250814</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>8</month>
        <day>14</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>telemann1681</reference>
      <title>Du aber Daniel, gehe hin, TWV 4:17: VIII. Coro "Schlaf wohl, ihr seligen Gebeine"</title>
      <artist>Ricercar Consort, Greta de Reyghere, James Bowman, Guy De Mey, Max van Egmond</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4fiPcnE3eOozHwYdVtEyJC?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Vandaag passende muziek n.a.v. de uitvaart van Vickies pap-bedstemor. Georg Philippp Telemann schreef de cantate “Du aber Daniel…” voor de uitvaart van een belangrijke burger. Hier het slotkoor uit de cantate, “Schlaft wohl…”. Het heeft een kleine bezetting, maar is toch erg expressief. Het koor bestaat uit 4 solisten, de instrumenten zijn een altblokfluit en een hobo, door 4 strijkers (viool, 2 gamba’s en een cello of violone als basso continuo) met pizzicato begeleid.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250824</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>8</month>
        <day>24</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>mendelssohn1805</reference>
      <title>Strijkkwartet in Es, H-U 277: II Allegretto</title>
      <artist>Nash Ensemble</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2yWdupPCyZ2oW9alrejEaJ?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[In deze canon ook aandacht voor vrouwelijke componisten. Fanny Mendelssohn-Bartholdy is veel minder bekend dan haar jongere broer Felix, maar componeerde een behoorlijke hoeveelheid liederen en kamermuziek in de romantische stijl, waaronder dit strijkkwartet in Es. De positie van de vrouw als componist is duidelijk in de relatie tussen Felix en Fanny. Hoewel zij altijd hebben samengewerkt, werden sommige liederen van Fanny uitgegeven onder de naam van Felix, hetgeen tot een pijnlijke situatie leidde bij koningin Victoria (de familie woonde enige tijd in Engeland), waar Felix moest toegeven dat Fanny de feitelijke componist was. Tot in de 20ste eeuw is gebleken dat muziek, oorspronkelijk aan Felix toegeschreven, van Fanny’s hand is. Hier het 2de deel, Allegretto, uit het strijkkwartet.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250905</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>9</month>
        <day>5</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>clarke1886</reference>
      <title>Altviool Sonate: II Vivace</title>
      <artist>Timothy Ridout, James Baillieu </artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/41HkWYlmzVbomudDYTpHC0?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Als laatste in dit drieluik over vrouwelijke componisten Rebecca Clarke. Rebecca was vooral een virtuoos altvioliste (vandaar Opa’s interesse, de BBC plaatst haar in het lijstje met de beste altviolisten aller tijden dat ik al genoemd heb). Ze schreef uiteraard veel muziek voor altviool, waaronder de Viola Sonata. Deze sonate werd ingezonden in 1919 voor een compositiewedstrijd. Van de 72 inzendingen kwam de compositie op een gedeelde eerste plaats met een compositie van Ernst Bloch. Maar de prijs werd aan Ernst Bloch toegekend, sommigen dachten dat Ernst de Sonata onder pseudoniem had ingezonden. Het was “sociaal onbegrijpelijk” te veronderstellen dat een vrouw muziek van deze schoonheid kon componeren… (slechts 100 jaar geleden). In deze uitvoering speelt Timothy Ridout, de laatste in het voornoemde lijstje, deel 2, Vivace.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250911</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>9</month>
        <day>11</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>mozart1756</reference>
      <title>Divertimento I, KV136: Andante</title>
      <artist>City Of London Sinfonia olv. Andrew Watkinson</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/79pNCP7uoLzufikP6QjTkV?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Fleur wil meer Mozart. Prima keuze!]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250912</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>9</month>
        <day>12</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>debussy1862</reference>
      <title>"2 Arabesques" CD 74, L 66: No 1, Andantino con moto</title>
      <artist>Monique Haas</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7pRPvrpXaPgJnAEqPssjUy?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Deze week één van Opa’s favorieten van een favoriet componist, de eerste Arabesque van Claude Debussy. Ik speelde dit op mijn laatste uitvoering op de Arnhemse muziekschool voor de zomervakantie van 1977 … lang geleden toen Opa nog jong was … Hier gespeeld door Monique Haas.
]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20250919</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>9</month>
        <day>19</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>rimskykorsakov1844</reference>
      <title>Kwintet in Bes voor piano, fluit, klarinet, hoorn en fagot: III Rondo. Allegrette (vivace)</title>
      <artist>Ivan Klánský, Prague Wind Quintet</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5dgm5n8zJV3D7wItZAB3Is?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Vrolijke muziek met een educatief tintje. Rimsky-Korsakov schreef een kwintet voor piano, fluit, klarinet, hoorn en fagot, en hiervan het derde, laatste deel, Rondo. Alle instrumenten hebben op hun beurt een solo, bijna als in een jazz ensemble. Dus kunnen jullie de verschillende instrumenten herkennen en benoemen? De piano is makkelijk, maar waar is de hoorn?]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251005</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>10</month>
        <day>5</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>field1782</reference>
      <title>Nocturne nr 5 in Bes, H. 37A</title>
      <artist>Benjamin Frith</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5Cb4MaCBcLmd10Cl3wC74u?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Rustiger dan Rimsky-Korsakov, maar in dezelfde toonsoort, Bes, Nocturne nr. 5 van John Field Field was de eerste die korte, melodieuze stukken met een harp-achtige begeleiding aangaf als “nocturne”, later gevolgd door o.a. Chopin. Deze nocturne is uit zijn Russische periode en mag wel als romantisch worden gerekend.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251010</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>10</month>
        <day>10</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>murcia1673</reference>
      <title>Tarantella española</title>
      <artist>Diego Fernández de Huete, Cappella Mediterranea, Leonardo García-Alarcón</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2P1hnkcaRdBD9DlpxCcYOX?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Hier is in barokke stijl de Tarantella Española. De tarantella is een snelle volksdans uit zuid Italië. Er wordt gezegd dat er een relatie is met de wilde bewegingen veroorzaakt door de beet van de spin (tarantella).]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241101k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>1</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>anoniem1450</reference>
      <title>Ríu ríu Chíu</title>
      <artist>Oxford Camerata</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0BskcFpEiVWaKgwCyrczBN?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Het lied verschijnt voor het eerst rond 1550. De tekst "Ríu ríu Chíu" verwijst naar de zang van de nachtegaal, of, gezien de context, de ijsvogel. De tekst gaat over de geboorte van Christus, en in de loop van de tijd is het een kerstlied geworden. ]]></narrative>
      <original><![CDATA[Ríu, ríu, chíu, la guarda ribera,<br>
Dios guardó el lobo de nuestra cordera.<br><br>
El lobo rabioso la quiso morder<br>
Mas Dios Poderoso la supo defender<br>
Quísola hacer que no pudiese pecar<br>
Ni aun original esta virgen no tuviera.<br><br>
Éste que es nacido es el Gran Monarca<br>
Cristo Patriarca de carne vestido<br>
Ha nos redimido con se hacer chiquito<br>
Aunque era infinito finito se hiciera.<br><br>
Muchas profecías lo han profetizado<br>
Y aún en nuestros días lo hemos alcanzado<br>
A Dios humanado vemos en el suelo<br>
Y al hombre en el cielo porque Él le quisiera<br><br>
Yo vi mil Garzones que andavan cantando<br>
Por aqui volando haciendo mil sones<br>
Diciendo a gascones Gloria sea en el Cielo<br>
Y paz en el suelo pues Jesús nasciera.]]></original>
      <translation><![CDATA["[With a cry of] Ríu, ríu, chíu, the kingfisher,<br> God kept the wolf from our Lamb."<br><br>
"The raging wolf sought to bite her,<br> but God Almighty knew (how) to defend her;<br> He chose to make her so that she could not sin;<br> no original sin was found in that virgin."<br><br>
"This one that is born is the Great King,<br> Christ the Patriarch clothed in flesh.<br> He redeemed us when He made himself small,<br> though He was Infinite He would make himself finite."<br><br>
"Many prophecies have prophesied it,<br>and even in our days we have reached it,<br> God in flesh we see on the ground,<br> and men in heaven because He would wanted"<br><br>
"I saw a thousand boys (angels) go singing,<br> here making a thousand voices while flying,<br> telling the shepherds of glory in the heavens,<br> and peace to the world since Jesus has been born"]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241102k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>2</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>victoria1548</reference>
      <title>O magnum mysterium</title>
      <artist>The Cambridge Singers</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2YetpjSRE3kjpV4je8WDc7?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[De tekst is afkomstig uit de middeleeuwen, en is populair gebleven tot in de huidige tijd.]]></narrative>
      <original><![CDATA[O magnum mysterium,<br>
et admirabile sacramentum,<br>
ut animalia viderent Dominum natum,<br>
iacentem in praesepio!<br><br>
O beata virgo, cuius viscera<br>
meruerunt portare<br>
Dominum Christum.<br>
Alleluia!]]></original>
      <translation><![CDATA[O groot mysterie,<br>
en wonderbaarlijk sacrament,<br>
dat diren de pasgeboren heer mogen aanschouwen,<br>
liggend in een kribbe!<br><br>
O de gezegende maagd,<br>
wier schoot het waard was<br>
Christus de Heer te dragen.<br>
Halleluja!]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241103k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>3</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>heinichen1683</reference>
      <title>Concerta a 8 in C, S 211: II. Pastorell</title>
      <artist>Carl Philipp Emanuel Bach Chamber Orchestra olv Hartmut Hänchen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2KfdBFLpJyVzU9u7ljJdCf?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Veel kerstmuziek is in de vorm van een pastorale, oftewel herdermuziek.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20251104k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>4</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>britten1913</reference>
      <title>A Ceremony of Carols, Op 28: Procession en &amp;quot;Wolcum Yole&amp;quot;</title>
      <artist>The Choir of Trinity College, Cambridge olv Richard Marlow</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6zrcbHFkWYE6A1fz7nk6KU?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[2 delen uit de Ceremony of Carols voor vrouwenkoor en harp. De Ceremony is geschreven voor Kerstmis.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241107k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>7</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>anoniem1450</reference>
      <title>Es kommt ein Schif, geladen</title>
      <artist>Stimmwerck</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2ss6SOp6TnTxPvJEBmGlEY?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Één van de oudste Duitstalige adventsliederen. De tekst is gevonden in een handschrift uit ongeveer 1450 in de Elzas. De oudste genoteerde melodie en tekst is gevonden in een liederenbundel uit 1608, in een bundel uit 1628 wordt gesproken van een "oeroud gezang".<br>
Het lied is ontstaan als Marialied, passend in de katholieke Maria-verering, hier is "het geladen schip" een beeldspraak voor Maria die Jezus draagt.<br>
In de protestantse versie wordt het schip gezien als de kerkgemeenschap. In deze versie zijn de eerste 6 coupletten opgenomen in het protestantse Nederlandse <i>Liedboek voor de kerken</i>, hierin ontbreekt uiteraard het laatste couplet met de aanbidding van Maria.]]></narrative>
      <original><![CDATA[1.<br>Es kommt ein Schiff, geladen<br>bis an sein’ höchsten Bord,<br>
trägt Gottes Sohn voll Gnaden,<br>des Vaters ewigs Wort.<br><br>
2.<br>Das Schiff geht still im Triebe,<br>es trägt ein teure Last;<br>
das Segel ist die Liebe,<br>der Heilig Geist der Mast.<br><br>
3. <br>Der Anker haft’ auf Erden,<br>da ist das Schiff am Land.<br>
Das Wort will Fleisch uns werden,<br>der Sohn ist uns gesandt.<br><br>
4.<br>Zu Bethlehem geboren<br>im Stall ein Kindelein,<br>
gibt sich für uns verloren;<br>gelobet muß es sein.<br><br>
5.<br>Und wer dies Kind mit Freuden<br>umfangen, küssen will,<br>
muß vorher mit ihm leiden<br>groß Pein und Marter viel,<br><br>
6. <br>danach mit ihm auch sterben<br>und geistlich auferstehn,<br>
das ewig Leben erben,<br>wie an ihm ist geschehn.<br><br>
7. <br>Maria, Gottes Mutter,<br>gelobet musst du sein.<br>
Jesus ist unser Bruder,<br>das liebe Kindelein.]]></original>
      <translation><![CDATA[1<br>Daar komt een schip, geladen<br>tot aan het hoogste boord,<br>
draagt Gods Zoon vol genade,<br>des Vaders eeuwig woord.<br><br>
2 <br>Hoe 't schip het water kliefde!<br>Het bergt een kostb'ren last;<br>
het zeil, dat is de liefde,<br>de Heil'ge Geest de mast.<br><br>
3 <br>Het anker valt ter rede,<br>nu is het schip aan land.<br>
Het woord is vlees geworden,<br>Gods Zoon reikt ons de hand.<br><br>
4 <br>Te Bethlehem geboren<br>als kindje in een stal,<br>
geeft zich voor ons verloren<br>de Heiland van 't heelal.<br><br>
5 <br>En wie in groot verblijden<br>dit kindje kussen wil,<br>
moet vooraf met Hem lijden<br>zijn kruis, om zijnentwil,<br><br>
6 <br>En daarna met Hem sterven,<br>om met Hem op te staan<br>
en 't leven te verwerven,<br>gelijk Hij heeft gedaan.<br><br>
(7<br>Maria, zij is Gods Moeder,<br>geprezen zal zij zijn.<br>
Jezus is onze broeder,<br>dat lieve Kindje klein.)]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241108k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>8</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>händel1685</reference>
      <title>Messiah, HWV 56, Pt 1: No. 13 Pifa "Pastoral Symphony"</title>
      <artist>English Baroque Soloists olv. John Eliot Gardiner</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1FA9nCwrLwtJxZTsb17uLJ?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[De beroemde <i>Messiah</i> is een engelstalig oratorium uit 1741. Het eindigt met het beroemde "Halleluja". Hier is een instrumentaal "pastoraal" tussenstuk dat volgt na het "For Unto Us a Child is Born", voordat de herders het Kind komen aanbidden.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241111k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>11</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>anoniem1250</reference>
      <title>Puer natus in Bethlehem</title>
      <artist>Gabrieli olv Paul McCreesh</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7yf3ogMv8bv6kUAuoi4FLh?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Dit is een middeleeuwse, oorspronkelijk gregoriaanse latijnse kerst hymne. De text uit de dertiende eeuw wordt meestal geassocieerd met een veertiende eeuwse melodie.<br>
In Denmarken populair als "Et barn er født i Bethlehem" in een Deense versie toegeschreven aan N.F.S. Grundtvig in 1820.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Puer natus in Bethlehem, Alleluia.<br>Unde gaudet Jerusalem. Alleluia.<br><br>
Hic jacet in præsepio, Alleluia.<br>Qui regnat sine termino. Alleluia.<br><br>
Cognovit bos et asinus, Alleluia.<br>Quod puer erat Dominus. Alleluia.<br><br>
Reges de Sabâ veniunt, Alleluia.<br>Aurum, thus, myrrham offerunt. Alleluia.<br><br>
Intrantes domum invicem, Alleluia.<br>Novum salutant principem. Alleluia.<br><br>
De matre natus virgine, Alleluia.<br>Sine virili semine; Alleluia.<br><br>
Sine serpentis vulnere, Alleluia.<br>De nostro venit sanguine; Alleluia.<br><br>
In carne nobis similis, Alleluia.<br>Peccato sed dissimilis; Alleluia.<br><br>
Ut redderet nos homines, Alleluia.<br>Deo et sibi similes. Alleluia.<br><br>
In hoc natali gaudio, Alleluia.<br>Benedicamus Domino: Alleluia.<br><br>
Laudetur sancta Trinitas, Alleluia.<br>Deo dicamus gratias. Alleluia.]]></original>
      <translation><![CDATA[A Child is born in Bethlehem;<br>Exult for joy, Jerusalem!<br><br>
There, in a manger lowly, lies.<br>He who reigns above the skies.<br><br>
The ox and ass in neighbouring stall.<br>See in that Child the Lord of all.<br><br>
And kingly pilgrims, long foretold.<br>From East bring incense, myrrh, and gold,<br><br>
And enter with their offerings.<br>To hail the new-born King of Kings.<br><br>
He comes, a maiden mother's Son.<br>Yet earthly father hath He none;<br><br>
And, from the serpent's poison free.<br>He owned our blood and pedigree.<br><br>
Our feeble flesh and His the same.<br>Our sinless kinsman He became,<br><br>
That we, from deadly thrall set free.<br>Like Him, and so like God, should be.<br><br>
Come then, and on this natal day.<br>Rejoice before the Lord and pray.<br><br>
And to the Holy One in Three.<br>Give praise and thanks eternally,]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241109k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>9</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>grieg1843</reference>
      <title>Ave, Maris Stella</title>
      <artist>Grex Vocalis olv. Carl Høgset</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/23X4idWdaSxGkup1sOa41K?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA["Gegroet, ster van de zee" is een middeleeuws Marialied dat door veel componisten is gebruikt, bewerkt of gearrangeerd. De hymne gaat terug tot in de negende eeuw.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Ave, maris stella,<br>Dei mater alma,<br>atque semper virgo,<br>Felix cæli porta.<br><br>
Sumens illud Ave<br>Gabrielis ore,<br>funda nos in pace,<br>mutans Evæ[11] nomen.<br><br>
Solve vincla reis,<br>profer lumen cæcis,<br>mala nostra pelle,<br>bona cuncta posce.<br><br>
Monstra te esse matrem,<br>sumat per te precem<br>qui pro nobis natus<br>tulit esse tuus.<br><br>
Virgo singularis,<br>inter omnes mitis,<br>nos culpis solutos<br>mites fac et castos.<br><br>
Vitam præsta puram,<br>iter para tutum,<br>ut videntes Jesum<br>semper collætemur.<br><br>
Sit laus Deo Patri,<br>summo Christo decus,<br>Spiritui Sancto<br>tribus honor unus.<br>Amen.]]></original>
      <translation><![CDATA[Hail, star of the sea,<br>Nurturing Mother of God,<br>And ever Virgin<br>Happy gate of Heaven<br><br>
Receiving that "Ave" (hail)<br>From the mouth of Gabriel,<br>Establish us in peace,<br>Transforming the name of "Eva" (Eve).<br><br>
Loosen the chains of the guilty,<br>Send forth light to the blind,<br>Our evil do thou dispel,<br>Entreat (for us) all good things.<br><br>
Show thyself to be a Mother:<br>Through thee may he receive prayer<br>Who, being born for us,<br>Undertook to be thine own.<br><br>
O unique Virgin,<br>Meek above all others,<br>Make us, set free from (our) sins,<br>Meek and chaste.<br><br>
Bestow a pure life,<br>Prepare a safe way:<br>That seeing Jesus,<br>We may ever rejoice.<br><br>
Praise be to God the Father,<br>To the Most High Christ (be) glory,<br>To the Holy Spirit<br>(Be) honour, to the Three equally.<br>Amen.]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241110k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>10</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>heinichen1683</reference>
      <title>&amp;quot;Pastorale per la notte della Christi&amp;quot; in A,  S. 242</title>
      <artist>Carl Philipp Emanuel Bach Chamber Orchestra olv Hartmut Hänchen</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7xy2MzPUd96LIJSf1ZE6jv?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Nog een kerstconcert van Heinichen. Ninja alle “pastorale” muziek is geschreven in een rustig 6/8 tempo.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241112k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>12</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>charpentier1643</reference>
      <title>Noël sur les instruments, H.534, Nr 3, “Vous qui désirez sans fin</title>
      <artist>Aradia Ensemble o.l.v. Kevin Mallon</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0ZnpUnazZNVP3HXf1xP91u?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Ook een 6/8ste maat…]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241113k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>13</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>praetorius1571</reference>
      <title>Es ist ein ros' entsprungen</title>
      <artist>Vocal Consert Dresden olv. Peter Kopp</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1DCT1J4hriWOk5HHc8AQQJ?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Volgens Oma én Opa misschien wel het mooiste kerstlied.<br>De meest bekende zetting van het lied is van Michael Praetorius uit 1609. De melodie stamt echter vermoedelijk van vóór 1599, althans uit dat jaar stamt de oudst bekende versie, namelijk die van het Speyerer Gesangbuch  Deze versie had 23 strofen.<br>In Nederland bestaan een katholieke en een protestantse versie van het lied. De tekstverschillen zijn voornamelijk terug te voeren op de plaats die Maria binnen beide geloofsrichtingen inneemt.<br>
Oorspronkelijk stond de roos symbool voor Maria, zoals ook uit de oorspronkelijke tekst blijkt. In het lied wordt gezinspeeld op de tekst van de profeet Isaïas (Jesaja) 11:1: En er zal een rijsje voortkomen uit de stronk van Isaï en een scheut uit zijn wortelen zal vrucht dragen. De zinsnede: "van u zingt Isaias, van 't bloemken dat gij bracht" verwijst weliswaar naar de geboorte van Christus, maar toont tevens aan dat de oorspronkelijke tekst aan Maria was gericht.<br>
Voor de protestantse eredienst was deze benadering minder geëigend. Daarom verrichtte Praetorius al snel een aanpassing aan de tekst, waarbij "das Röslein" door Maria werd <i>gebracht</i>, zodat daarmee nu Christus bedoeld werd. In latere protestantse versies werd de roos soms zelfs door een rijs (=twijg) of rijsje vervangen.]]></narrative>
      <original><![CDATA[<i>Praetorius 1609</i><br>
Es ist ein Ros entsprungen<br>
aus einer Wurzel zart,<br>
wie uns die Alten sungen,<br>
von Jesse kam die Art<br>
und hat ein Blümlein bracht<br>
mitten im kalten Winter,<br>
wohl zu der halben Nacht.<br><br>
Das Röslein, das ich meine,<br>
davon Jesaia sagt,<br>
hat uns gebracht alleine<br>
Marie die reine Magd.<br>
Aus Gottes ewgem Rat<br>
hat sie ein Kind geboren<br>
welches uns selig macht.]]></original>
      <translation><![CDATA[<i>Nederlands Protestants</i><br>
Er is een roos ontloken<br>
uit barre wintergrond,<br>
zoals er was gesproken<br>
door der profeten mond.<br>
En Davids oud geslacht<br>
is weer opnieuw gaan bloeien<br>
in 't midden van de nacht.<br><br> 
Die roos van ons verlangen,<br>
dat uitverkoren zaad,<br>
is door een maagd ontvangen<br>
uit Gods verborgen raad.<br>
Maria was bereid,<br>
toen Gabriël haar groette<br>
in 't midden van de tijd<br>br>
Die bloem van Gods behagen<br>
heeft, naar Jesaja sprak,<br>
de winterkou verdragen<br>
als allerdorste tak.<br>
O roos als bloed zo rood,<br>
God komt zijn volk bezoeken<br>
in 't midden van de dood.]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241114k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>14</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>scarlatti1660</reference>
      <title>"O di Betlemme, altera povertà ventu": i. Sinfonia (Introduzione)</title>
      <artist>Cologne Chamber Orchestra olv. Helmut Müller-Brühl</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1MQJgscb4DOyzxaROSLEmc?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Alessandro Scarlatti's kerstcantate <i>O di Betlemme altera</i> is mogelijk het resultaat van een opdracht van een Italiaanse edelman, want er lijkt een traditie te zijn geweest, aangevoerd door de paus, waarbij kerkelijke huishoudens opdracht gaven voor 'een deugdzaam muzikaal vermaak ... een cantate in het Italiaans over de geboorte van het Kind Jezus'. Dit werk zou zijn uitgevoerd als prelude op 'een zeer overvloedig avondmaal', dat werd geserveerd tussen de eerste vespers van de geboorte van Christus en de middernachtmis op kerstavond.<br>
Scarlatti's sierlijke cantate begint met een elegante Introduzione, waarvan het tweede deel pastorale kerstdoedelzakklanken introduceert, grotendeels in de stijl van Corelli's Kerstconcert, de 'pifa' van Händels Messiah en deel 2 van Bachs Weihnachtsoratorium. ]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241115k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>15</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>scarlatti1660</reference>
      <title>Cantate per la Notte di Natale, nr 23, aria voor sopraan: “Senti, che lieti intorno al bel presepe&amp;quot;</title>
      <artist>Rosanna Bertini (sopraan), Concerto Italiano olv. Rinaldo Alessandrini</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/1MQJgscb4DOyzxaROSLEmc?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[Cantate per la notte di natale Cantate voor de kerstnacht, voor 5 solisten (SSATB), 4-stemmig koor (SATB), hobo, strijkers en basso continuo met een libretto door Silvio Stampiglia, voor het eerst uitgevoerd in het Vaticaans Apostolisch Paleis op 24 december 1705, in aanwezigheid van paus Clement XI.<br>
Tussen 1676 en 1740 was het in Rome gebruikelijk met concert dat op kerstavond zou worden gehouden in aanwezigheid van de paus en talrijke kardinalen. Het was ook niet ongewoon om persoonlijkheden van de Europese adel onder de gasten te vinden. Alessandro Scarlatti heeft meerdere malen de opdracht gekregen om muziek te componeren voor de Romeinse kerstavond.<br>
Deze cantate staat ook bekend als Vijf Profeten, want de personages zijn de profeten Daniël, Ezechiël, Jeremia, Jesaja en Abraham, die de komst van de Messias bespreken.
In Aria nr 23 is het Daniël die zingt: "Luister, hoe blij ze zijn rond de prachtige kerststal"]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241116k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>16</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>händel1685</reference>
      <title>Messiah HWV 56, Pt 1, Nr 12: For unto Us a Child is Born</title>
      <artist>Concert Artists of Baltimore Symphonic Chorale, Baltimore symphony Orchestra olv. Edward Polochick</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0mckKt7m7LhaldB62PLWYx?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[]]></narrative>
      <original><![CDATA[For unto us a Child is born,<br>unto us a Son is given,<br>and the government shall be upon His shoulder;<br>and his name shall be called Wonderful Counsellor,<br>the Mighty God, the Everlasting Father, the Prince of Peace
<i></i>(Isaiah 9:5)]]></original>
      <translation><![CDATA[Want een Kind is ons geboren,<br>een Zoon is ons gegeven,<br>en de heerschappij is op Zijn schouder;<br>en men zal Hem noemen Wonderbare Raadgever,<br>Sterke God, Eeuwige Vader, Vredevorst.
<i>(Jesaja 9:5)</i>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241129k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>29</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>anoniem1250</reference>
      <title>Nu zijt wellekome</title>
      <artist>Adolf Fredriks kyrkas kammarkör, olv. Christoffer Holgersson</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/79nXWsgyLOFSwscMeEIYVc?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[""Nu zijt wellekome" is een van de mooiste en oudste Nederlandstalige kerstliederen. De oudst bekende versie is 17e-eeuws, maar de oorsprong vindt het lied waarschijnlijk in de 15e eeuw, gebaseerd op het 14e-eeuwse <i>Sijs willekomen heirre kerst</i>. Ik vond deze uitvoering van een Zweeds kammerkoor - ik kon geen betere Nederlandse uitvoering vinden op Spotify. Ze zingen de protestantse versie, dat is een aanpassing van de oorspronkelijke katholieke. De Protestantse versie heeft het tweede couplet over Maria geschrapt, en de "drie koningen" zijn vervangen door "wijzen uit het Oosten"]]></narrative>
      <original><![CDATA[Nu zijt wellekome Jesu, lieve Heer,<br>Gij komt van alzo hoge, van alzo veer.<br>
Nu zijt wellekome van de hoge hemel neer.<br>Hier al op dit aardrijk zijt Gij gezien nooit meer.<br>Kyriëleis.<br><br>
Herders op den velde hoorden een nieuw lied,<br>dat Jezus was geboren, zij wisten 't niet.<br>
"Gaat aan gene straten en gij zult Hem vinden klaar;<br>Bethl'em is de stede, daar is 't geschied voorwaar."<br>Kyriëleis.<br><br>
Wijzen uit het Oosten, uit zo verren land,<br>zij zochten onzen Here met offerand.<br>
Z' offerden ootmoediglijk mirr', wierook ende goud<br>t' ere van dat kinde, dat alle ding behoudt.<br>Kyriëleis.]]></original>
      <translation><![CDATA[<br>]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241117k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>17</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>sweelinck1561</reference>
      <title>Hodie Christus natus est SwWV 163 </title>
      <artist>Voices of Ascension Chorus, olv. Dennis Keene</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/69mUhfReEbNRbtesib0ZsA?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA["Hodie Christus natus est" is van oorsprong een gregoriaanse, latijnse hymne. Er zijn meerdere zettingen, o.a. van Palestrina, Gabrieli (2 versies), Schütz, Poulenc en (de Deense) Niels La Cour. Van deze zettingen zijn die van Sweelinck (deze dus) en Poulenc het opgewekst met het verkondigen van de blijde boodschap. Niels La Cour's zetting blift het dichtst bij de oorspronkelijke gregoriaanse melodie. Ik heb alle zettingen verzameld in een <a href="https://open.spotify.com/playlist/2TrZdzWRCHct9DMkOxOtmq?si=23e0de5149f84af7" target="-blank"> Spotify playlist </a>.]]></narrative>
      <original><![CDATA[Hodie Christus natus est<br>
Hodie Salvator apparuit:<br>
Hodie in terra canunt Angeli<br>
Laetantur Archangeli:<br>
Hodie exsultant justi, dicentes:<br>
Gloria in excelsis Deo, alleluja]]></original>
      <translation><![CDATA[Heden is Christus geboren,<br>
heden verscheen ons onze Verlosser.<br>
Heden zingen de engelen op aarde,<br>
zijn de aartsengelen vol vreugde.<br>
Heden juichen de gerechtigen en roepen het uit:<br>
Eer aan God in den hoge. Alleluia]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20252111</ID>
      <appenddate>
        <year>2025</year>
        <month>21</month>
        <day>11</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>purcell1659</reference>
      <title>Uit: King Arthur  (Z 628), III, 22; &amp;quot;What power art thou&amp;quot;</title>
      <artist>Andreas Scholl, Academia Bizantina olv. Stefano Montanari</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5P1H0eai8ErLqf2DyopdUL?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA["King Arthur" is een zogenaamde "semi-opera", dwz dat sommige rollen gewoon gesproken zijn, en andere gezongen. "King Arthur" gaat over de strijd die Arthur moet voeren met de Britten tegen de Saksen om zijn geliefde terug te vinden. Allerlei wezens uit de onder- en bovenwereld spelen een rol (de "gewone" mensen hebben een gesproken rol, de bovennatuurlijke worden gezongen). Arthur wordt (uiteraard) bijgestaan door Cupido, maar meer hulp is nodig, en dus wekt Cupido de geest van de Winter (de "Cold Genius") tot leven, aanvankelijk zeer tegen zijn zin, zoals we horen...<br>
De aria is eigenlijk voor bas geschreven, maar deze uitvoering van de countertenor Andreas Scholl is erg overtuigend, met goede dictie (verstaanbaar) en vol huiver...]]></narrative>
      <original><![CDATA[What Power art thou, who from below,<br>
Hast made me rise unwillingly and slow<br>
From beds of everlasting snow?<br>
See'st thou not how stiff and wondrous old<br>
Far unfit to bear the bitter cold,<br>
I can scarcely move or draw my breath?<br>
Let me, let me, Let me, let me, freeze again...<br>
Let me, let me freeze again to death!
]]></original>
      <translation><![CDATA[Welke macht zijt gij, die van beneden<br>
Mij hebt doen opstaan tegen mijn wil en traag<br>
Uit bedden van eeuwige sneeuw?<br>
Ziet gij niet hoe stijf en wonderlijk oud<br>
Volstrekt ongeschikt om de bittere kou te verdragen,<br>
Ik kan nauwelijks bewegen of ademhalen?<br>
Laat mij, laat mij weer bevriezen ...<br>
laat mij weer bevriezen tot de dood.]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241118k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>18</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>manfredini1684</reference>
      <title>Concerto grosso No.12 in C major 'Pastorale per il santissimo natale'</title>
      <artist>Il Giardino Armonico</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/5e7EbTpfXtneBOQVCDqjfN?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Één van de 12 Concerti Grossi kreeg de bijnaam 'Pastorale per il santissimo natale'. En daarom zijn deze Concerti niet helemaal in vergetelheid geraakt... ]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241119k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>19</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>gabrieli1554</reference>
      <title>O magnum mysterium</title>
      <artist>London Oratorio Schola Cantorum, olv. Charles Cole</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2Zc0lZzToAxIGX81AsKdLO?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Ook Gabrieli heeft "O Magnum Mysterium" op muziek gezet, de tweede versie in deze speellijst.]]></narrative>
      <original><![CDATA[O magnum mysterium,<br>
et admirabile sacramentum,<br>
ut animalia viderent Dominum natum,<br>
iacentem in praesepio!<br><br>
O beata virgo, cuius viscera<br>
meruerunt portare<br>
Dominum Christum.<br>
Alleluia!]]></original>
      <translation><![CDATA[O groot mysterie,<br>
en wonderbaarlijk sacrament,<br>
dat diren de pasgeboren heer mogen aanschouwen,<br>
liggend in een kribbe!<br><br>
O de gezegende maagd,<br>
wier schoot het waard was<br>
Christus de Heer te dragen.<br>
Halleluja!]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241120k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>20</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>haydn1732</reference>
      <title>Strijkkwartet in Bes, Hob. III: 40 (Op. 33, Nr 2): 2: Scherzo</title>
      <artist>The Angeles String Quartet</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/7K2YMXuWBwDFQsmDXbwFpT?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[De Strijkkwartetten Op. 33 werden door Joseph Haydn geschreven in de zomer en herfst van 1781 voor de Weense uitgever Artaria. Deze reeks strijkkwartetten heeft verschillende bijnamen, waarvan de meest voorkomende de "Russische", omdat Haydn de kwartetten opdroeg aan de groothertog Paul van Rusland en veel (zo niet alle) van de kwartetten hun première beleefden op eerste kerstdag 1781 in het Weense appartement van de vrouw van de hertog, de groothertogin Maria Fjodorovna.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241121k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>21</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>holst1874</reference>
      <title>In the Bleak Midwinter</title>
      <artist>The Choir of St John's College, Oxford olv. David Bannister</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/2LWVKywDxEglU6X4Jo7eWw?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA["In the Bleak Midwinter" is een gedicht van de Engelse dichteres Christina Rossetti. Het werd gepubliceerd onder de titel "A Christmas Carol" in het januarinummer van 1872 van Scribner's Monthly.<br>
Het is meerdere keren op muziek gezet. Twee versies, die van Gustav Holst en van Harold Darke, zijn populair en worden vaak gezongen als kerstliederen. Die van Holst is een hymne melodie genaamd Cranham, gepubliceerd in 1906 in The English Hymnal en eenvoudig genoeg om door een gemeente gezongen te worden.]]></narrative>
      <original><![CDATA[In the bleak mid-winter<br>
  Frosty wind made moan<br>
Earth stood hard as iron,<br>
  Water like a stone;<br>
Snow had fallen, snow on snow,<br>
  Snow on snow,<br>
In the bleak mid-winter<br>
  Long ago.<br><br>

Our God, heaven cannot hold Him<br>
  Nor earth sustain,<br>
Heaven and earth shall flee away<br>
  When He comes to reign:<br>
In the bleak mid-winter<br>
  A stable-place sufficed<br>
The Lord God Almighty — <br>
  Jesus Christ.<br><br>

Enough for Him, whom cherubim<br>
  Worship night and day,<br>
A breastful of milk<br>
  And a mangerful of hay;<br>
Enough for Him, whom Angels<br>
  Fall down before,<br>
The ox and ass and camel<br>
  Which adore.<br><br>

Angels and Archangels<br>
  May have gathered there,<br>
Cherubim and seraphim<br>
  Thronged the air;<br>
But only His Mother<br>
  In her maiden bliss<br>
Worshipped the Beloved<br>
  With a kiss.<br><br>

What can I give Him,<br>
  Poor as I am? —<br>
If I were a Shepherd<br>
  I would bring a lamb;<br>
If I were a Wise Man<br>
  I would do my part, —<br>
Yet what I can I give Him, —<br>
  Give my heart.]]></original>
      <translation><![CDATA[In de kille midwinter <br> 
De ijzige wind deed klagen<br> 
De aarde stond hard als ijzer,<br>  
Water als steen;  <br>
Sneeuw was gevallen, sneeuw op sneeuw,<br>  
Sneeuw op sneeuw,  <br>
In de kille midwinter  <br>
Lang geleden.<br><br>

Onze God, de hemel kan Hem niet bevatten <br> 
Noch de aarde Hem dragen,  <br>
Hemel en aarde zullen vluchten <br> 
Wanneer Hij komt om te heersen:<br>
In de kille midwinter<br>  
Volstond een stal  <br>
De Heer God Almachtig —  <br>
Jezus Christus.<br><br>

Genoeg voor Hem, die cherubijnen<br>  
Dag en nacht aanbidden,  <br>
Een borst vol melk  <br>
En een voederbak vol hooi;<br>  
Genoeg voor Hem, voor wie Engelen <br> 
Neervallen in aanbidding,  <br>
De os en ezel en kameel <br> 
Die vereren.<br><br>

Engelen en Aartsengelen  <br>
Zullen daar misschien verzameld zijn, <br> 
Cherubijnen en serafijnen  <br>
Vulden de lucht;  <br>
Maar alleen Zijn Moeder<br>
In haar maagdelijkheid<br>  
Aanbad de Geliefde<br>  
Met een kus.<br><br>

Wat kan ik Hem geven, <br> 
Arm zoals ik ben? —  <br>
Was ik een herder <br> 
Zou ik een lam brengen;<br>  
Was ik een Wijze Man<br>  
Zou ik mijn deel doen, —<br>  
Toch wat ik kan geef ik Hem, —<br>  
Geef mijn hart.]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241122k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>22</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>bartok1881</reference>
      <title>Romanian Christmas Carols, Sz 57: Series II, Nr. 1 -4: Molto Moderato - Moderato - Andante - Andante</title>
      <artist>Gyorgy Sandor</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/6kRGiWvaO6IYAngQHcUHK4?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Bartók verzamelde volksmelodien en zette die om in eigen composities met een nieuwe harmonie.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241126k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>26</day>
      </appenddate>
      <playlist>Kerstmis</playlist>
      <reference>poulenc1899</reference>
      <title>4 Motets pour le temps de Noël, FP 152: Nr 1, O Magnum Mysterium</title>
      <artist>The Sixteen, Harry Christophers</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/4jmixxi121asL3TEWAFll5?context=spotify:playlist:6gDAHEQObs7pH0XR3h5J13</spotify>
      <narrative><![CDATA[De derde zetting van "O Magnum Mysterium" is van Poulenc]]></narrative>
      <original><![CDATA[O magnum mysterium,<br>
et admirabile sacramentum,<br>
ut animalia viderent Dominum natum,<br>
iacentem in praesepio!<br><br>
O beata virgo, cuius viscera<br>
meruerunt portare<br>
Dominum Christum.<br>
Alleluia!]]></original>
      <translation><![CDATA[O groot mysterie,<br>
en wonderbaarlijk sacrament,<br>
dat diren de pasgeboren heer mogen aanschouwen,<br>
liggend in een kribbe!<br><br>
O de gezegende maagd,<br>
wier schoot het waard was<br>
Christus de Heer te dragen.<br>
Halleluja!]]></translation>
    </song>
    <song>
      <ID>20241127k</ID>
      <appenddate>
        <year>2024</year>
        <month>11</month>
        <day>27</day>
      </appenddate>
      <playlist>Canon</playlist>
      <reference>scarlatti1660</reference>
      <title>Cantata per la notte di Natale: Nr 27, Aria voor alt, "A poco a poco l'anima mia" (Jeremias)</title>
      <artist>Claudio Cavina (alt), Concerto Italiano olv. Rinaldo Alessandrini</artist>
      <spotify>https://open.spotify.com/track/0bEiOMcAeckptEdv2fMweP?context=spotify:playlist:4DqqTg8GBv4Ea8CzmoKraI</spotify>
      <narrative><![CDATA[Zie de beschrijving bij eerdere aria uit de Cantata in deze speellijst. Deze aria wordt gezongen door de rol van Jeremias.]]></narrative>
      <original><![CDATA[]]></original>
      <translation><![CDATA[]]></translation>
    </song>
  </music>
</canon>